<?oxygen RNGSchema="http://syriaca.org/documentation/syriaca-tei-main.rnc" type="compact"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/srophe/wright-catalogue/master/parameters/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" xml:lang="en">BL Add MS 25875</title>
        <title xml:lang="en" level="m">A Digital Catalogue of Syriac Manuscripts in the British Library</title>
        <sponsor>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</sponsor>
        <funder>The National Endowment for the Humanities</funder>
        <funder>The Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <principal>David A. Michelson</principal>
        <editor role="general-editor" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wwright">William Wright</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#raydin">Robert Aydin</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Roman Brasoveanu</editor>
        <respStmt>
          <resp>Created by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Roman Brasoveanu</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Based on the work of</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wwright">William Wright</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Edited by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#">William L. Potter</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Syriac text entered by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#raydin">Robert Aydin</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Greek and coptic text entry and proofreading by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rstitt">Ryan Stitt</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project management by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wpotter">William L. Potter</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>English text entry and proofreading by</resp>
          <name type="org" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#uasyriacaresearchgroup">Syriac Research Group, University of Alabama</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="1.0"/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</authority>
        <idno type="URI">http://syriaca.org/manuscript/1144/tei</idno>
        <availability>
          <p/>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
            <p>Distributed under a Creative Commons Attribution 3.0 Unported License</p>
          </licence>
        </availability>
        <date calendar="Gregorian"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="manuscript-1144">
          <msIdentifier>
            <country>United Kingdom</country>
            <settlement>London</settlement>
            <repository>British Library</repository>
            <collection>Oriental Manuscripts</collection>
            <idno type="URI">http://syriaca.org/manuscript/1144</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="BL-Shelfmark">Add MS 25875</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <collection>William Wright, Catalogue of the Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired since the Year 1838</collection>
              <idno type="Wright-BL-Arabic">922</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <collection>William Wright, Catalogue of the Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired since the Year 1838</collection>
              <idno type="Wright-BL-Roman">DCCCCXXII</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <textLang mainLang="syr"/>
            <msItem xml:id="a1" n="1">
              <locus from="3b"/>
              <author ref="https://syriaca.org/person/13">Ephraim</author>
              <title xml:lang="en">The Cave of Treasures, a compendious history of the world from the Creation to the Advent of our Lord</title>
              <rubric xml:lang="syr">ܡܥܲܪܲܬ݂ ܓܲܙ̈ܐ</rubric>
              <rubric xml:lang="syr">ܥܲܠ ܚܲܝܠܹܗ ܕܡܵܪܢ ܝ̣ܫܘܿܥ ܡܫܝ̣ܚܵܐ ܡܫܲܪܹܝܢܢ ܠܡܸܟ݂ܬܲܒ݂ ܟܬ݂ܵܒ݂ܐ
                ܕܥܲܠ ܝܘܼܒܵܠ ܫܲܪ̈ܒ݂ܵܬ݂ܐ. ܐܘܵ ܟܹ݁ܝܬ݂ ܕܲܡܥܲܪܬ݂ ܓܲܙ̈ܐ܀ ܕܲܥܒ݂ܝܼܕ ܠܩܲܕܝ̣ܫܐ ܡܪܝ
                ܐܲܦܪܹܝܡ</rubric>
              <note>Falsely ascribed to Ephraim.</note>
              <note>See <bibl>Asscmani, Bibl. Or., t. ii., p. 498, no. xvii., and t. iii., pars 1,
                  p. 281, no. 2</bibl>; and compare <bibl>Dillmann, Das christliche Adambuch des
                  Morgenlandes,p. 9</bibl>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a2" n="2">
              <locus from="50b"/>
              <author/>
              <title xml:lang="en">the Question of <persName>Mār Simeon Cephas</persName></title>
              <title xml:lang="en" type="supplied">A tract on the holy Eucharist and Baptism</title>
              <incipit xml:lang="syr">ܫܘܼܐܵܠܐ ܕܡܵܪܝ ܫܸܡܥܘܿܢ ܟܹܐܦܵܐ. ܕܥܠ ܚܡܝܪܐ ܡܩܕܫܐ. ܘܥܠ ܩܪܢܐ
                ܕܡܥܡܘܕܝܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܕܡ̣ܢ ܐܝܟܐ ܗܘ̤ܘ܀ ܐܟܡܐ ܕܟܬܒ ܡܪܝ ܬܐܘܕܘܪܘܣ ܡܦܫܩܢܐ ܕܟܬܒ̈ܐ ܐܠܗ̈ܝܐ ܘܡܘܕܥ
                ܠܢ ܥܠ ܗܠܝܢ. ܒܟܬܒܐ ܗ̇ܘ ܕܡܬܩܪܐ ܕܥܘܡܩ̈ܐ. ܘܣܗ̇ܕ ܠܢ ܡܪܝ ܐܦܪܝܡ ܒܟܬܒܐ ܕܡܥܪܬ ܓܙ̈ܐ܀ ܘܡܪܝ
                ܝܘܚܢܢ ܦܘܡܐ ܕܕܗܒܐ. ܗ̇ܘ ܕܒܛܠ ܟܠ ܙܢ̈ܝܢ ܕܓܘܕܦܐ ܘܦܘ̈ܠܓܐ ܕܐܲܒ݁ܥ ܐܟܠܩܪܨܐ ܥܠ ܡܕܒܪܢܘܬܗ ܣܓܝܕܬܐ
                ܕܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. ܘܒܥܐ ܡ̣ܢ ܡܪܢ ܘܢܚܡܗ̇ ܠܛܘܒܢܝܬܐ ܡܪܬܝ ܡܪܝܡ. ܘܠܛܘܒܢܐ ܝܘܚܢܢ ܐܘܢܓܠܣܛܐ ܘܫܪܪ
                ܠܦܠܝ̈ܓܝ ܠܒܐ ܘܪܥܝܢܐ. ܘܐܝܟ ܕܣܗ̇ܕ ܠܢ ܛܘܒܢܐ ܝܘܚܢܢ ܐܘܢܓܠܣܛܐ ܒܐܘܢܓܠܝܘܢ ܩܕܝܫܐ. ܕܗܘ̤ ܝܘܚܢܢ
                ܗܘ̤ܐ ܫܬܐܣ݈ܬܐ ܕܗܠܝܢ ܐܪ̈ܙܐ ܐܠܗ̈ܝܐ ܕܚܡܝܪܐ ܡܩܕܫܐ ܘܕܡܥܡܘܕܝܬܐ ܩܕܝܫܬܐ. ܒܐܝܕܘ̈ܗܝ ܕܛܘܒܢܐ
                ܝܘܚܢܢ ܐܫܬܲܟ݁ܢܘ ܠܢ ܘܐܫܬܟܚܘ ܗܠܝܢ ܐܪ̈ܙܐ ܡܚܝ̈ܢܐ ܕܦܓܪܗ ܘܕܡܗ ܕܡܫܝܚܐ. ܘܕܥܡܕܗ ܡܚܣܝܢܐ ܕܚܛܝ̈ܐ܀
                ܡܛܠ ܕܗܘ̤ܬ ܕܝܢ ܒܥܬܐ ܪܒܬܐ ܒܝܢܬ ܐܚ̈ܐ ܒ̈ܢܝ ܥܕܬܐ. ܥܠ ܗܠܝܢ ܐܪ̈ܙܐ ܕܚܝ̈ܠܐ. ܡܛܠ ܕܒܥܬܝܩܬܐ ܨܝܪ
                ܗ݇ܘ̣ܐ ܐ݇ܪܙܗ̇ ܘܛܘܦܣܗ̇ ܕܡܥܡܘܕܝܬܐ ܥܠ ܟܠ ܙܢ̈ܝܢ. ܐܝܟ ܥܝܢܐ ܕܫܝܠܘܚܐ. ܐܝܟ ܕܐܡ̣ܪ ܗܘ̤ ܐܘܢܓܠܣܛܐ
                ܝܘܚܢܢ. ܕܡܠܐܟܐ ܠܡ ܒܙܒܢ ܙܒܢ ܢܚ̇ܬ ܗ݇ܘܐ ܘܡܙܝܥ ܗ݇ܘ̣ܐ ܠܗ̇ ܠܡܥܡܘܕܝܬܐ. ܘܫܪܟܐ ܕܟܬܝܒ̈ܢ
                ܒܐܘܢܓܠܝܘܢ܀ ܐܠܐ ܝܕܝܥܐ ܕܒܡܫܝܚܐ ܩܢ̣ܘ ܠܗܘܢ ܟܠܗܘܢ ܕܒܥܬܝܩܬܐ ܫܘܡܠܝܐ ܐܝܟ ܣܗܕܘܬܐ ܕܢܒ̈ܝܐ
                ܫܪܝܪ̈ܐ. ܐܠܐ ܚܢܢ ܡܪܝ ܒܥ̇ܝܢܢ ܢܘܗܪܗ ܕܫܘܐܠܐ ܗܢܐ. ܡܛܠ ܕܐܝܬ ܐ݇ܢܫܝ̈ܢ ܡ̣ܢ ܒ̈ܢܝ ܥܕܬܐ ܕܐܡ̇ܪܝܢ.
                ܕܡ̣ܢ ܓܙܘܪܬܗ ܕܡܪܢ ܗܘ̤ܬ ܠܗ̇ ܡܥܡܘܕܝܬܐ. ܘܐܝܬ ܕܐܡ̇ܪܝܢ ܕܡܢ ܚܘܢܛܬܐ ܗܘ̤ܬ ܠܗ̇. ܘܐܝܬ ܕܐܡ̇ܪܝܢ
                ܕܡ̣ܢ ܥܙܪܘܪ̈ܘܗܝ ܕܡܪܢ. ܘܐܝܬ ܕܐܡ̇ܪܝܢ ܡ̣ܢ ܡ̈ܝܐ ܕܫܩ̣ܠܘ ܫܠܝܚ̈ܐ ܒܝܘܡ ܥܡܕܗ ܕܡܪܢ. ܘܐܝܬ
                ܕܐܡ̇ܪܝܢ ܕܗ̣ܢܘܢ ܫܠܝ̈ܚܐ ܛܘܒ̈ܢܐ ܩܕܫܘ ܡܫܚܐ. ܘܝܗܒܘ ܠܕܪ̈ܐ ܕܒܬܪܗܘܢ. ܘܟܠܚܕ ܚܕ ܐܡ̣ܪ ܡܕܡ ܡܕܡ.
                ܘܠܐ ܝܕܥܝܢܢ ܠܐܝܢܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܢܸܫܠܲܡ. ܏ܘܫ.</incipit>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. ii., p. 498, no. xvii.; t. iii., pars 1, p.
                  281, no. 2, and p. 309, note 1</bibl>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a3" n="3">
              <locus from="54b"/>
              <title xml:lang="en">the Question of <persName>Ezra the Scribe</persName>, when he was in the desert
                with his disciple <persName>Carpus</persName></title>
              <title xml:lang="en">the Vision of <persName>Ezra the Scribe</persName> regarding the Kingdom of the
                Ishmaelites</title>
              <rubric xml:lang="syr">ܫܸܐܠ݈ܬ݂ܐ ܕܲܫܐܸܠ ܥܵܙܪܵܐ ܣܵܦܪܵܐ ܟܲܕ ܗܘ̤ ܒܡܲܕܒ݁ܪܐ ܘܬܲܠܡܝ̣ܕܹܗ ܥܲܡܹܗ
                ܕܲܫܡܹܗ ܩܲܪܦܘܿܣ</rubric>
              <incipit xml:lang="syr">ܫܐܹܠ ܡ̣ܢ ܐܠܗܐ ܕܢܓܠܐ ܠܗ ܥܠ ܥܬܝ̈ܕܬܐ ܕܒܲܐܚܪܵܝܬ݂ ܙܒ̈ܢܐ. ܘܐܡ̣ܪ
                ܠܩܪܦܘܣ ܬܠܡܝܕܗ. ܫܡ̣ܥ ܒܪܝ ܩܪܦܘܣ ܘܐܹܡܲܪ ܠܟ ܥܠ ܙܒ̈ܢܐ ܐ݇ܚܪ̈ܝܐ܀ ܡ̣ܢ ܫܠܝܐ ܗܘ̤ܐ ܒܕܡܘܬܐ
                ܕܚܙܵܬܐ ܕܚܝܠܬܐ ܘܫܹܐܠܹ̇ܬ݂ ܡ̣ܢ ܐܠܗܐ ܕܲܢܒܲܕܹܩ ܠܝ ܥܠ ܐ݇ܚܪܵܝܲܬ݂ ܙܒ̈ܢܐ ܕܐܝܫܡ̈ܥܠܝܐ. ܘܚ̇ܙܝܬ
                ܥܠܲܝܡܐ ܚܕ ܕܡܡܬܘܡ ܠܐ ܚ̇ܙܝܬ ܐܲܟܘܵܬܗ. ܟܕ ܡܥܲܛܲܦ ܠܒܘܫܐ ܚܸܘܵܪܐ. ܏ܘܫ.</incipit>
              <finalRubric xml:lang="syr"><locus from="57b"/>ܫܠܸܡ ܒܥܘܕܪܢ ܡܪܢ ܚܹܙܘܵܐ ܕܚܙ̣ܐ ܥܙܪܐ ܣܦܪܐ ܥܠ ܡܠܟܘܬܐ
                  ܕܐܝܫܡܲܥܠܵܝܹ̈ܐ.
              </finalRubric>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. ii., p. 498, no. xvii.; and t, iii., pars 1,
                  p. 282, no. 3</bibl>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a4" n="4">
              <locus from="57b"/>
              <title xml:lang="en">The Testament of <persName>Adam</persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܕܝ̣ܵܬܹܩܹܐ ܕܐܲܒ݂ܘܼܢ ܐܵܕܵܡ</rubric>
              <incipit xml:lang="syr">ܕܫܸܡ̇ܥܹܬ ܒܪܝ ܫܹܝܬ݂ ܕܡܫܝܚܐ ܐܵܬܹܐ ܡ̣ܢ ܫܡܝܐ ܘܡܸܬ݈ܝ̣ܠܸܕ ܡ̣ܢ
                ܒܬܘܠܬܐ. ܘܗܵܘܹ̇ܐ ܥܡܝ ܘܥܡ ܒ̈ܢܝ. ܘܥܵܒܹܕ ܚܝ̈ܠܐ ܘܣܵܥܲܪ ܐܬܘ̈ܬܐ ܘܬܕܡܪ̈ܬܐ ܪܘܪ̈ܒܬܐ. ܘܡܗܲܠܸܟ
                ܥܠ ܓ̈ܠܠܐ ܕܝܡܐ. ܐܝܟ ܕܥܠ ܕܲܦܵܐ ܕܩܲܝܣܐ. ܏ܘܫ.</incipit>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. ii., p. 498, no. xvii.; t. iii., pars 1, p.
                  282, no. 4</bibl>; and <bibl>Add. 14,624, no. 2</bibl>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a5" n="5">
              <locus from="58b"/>
              <title xml:lang="en">Revelations and Visions of <persName>the Just of old</persName> and of <persName>the true
                Prophets</persName>, regarding the Dispensation of <persName>the Messiah</persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܢܸܥܒܸ݁ܕ ܫܘܼܪܵܝܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ ܥܠ ܡܕܒܪܢܘܬܗ ܕܡܫܝܚܐ ܡܪܢ ܘܥܠ
                ܓܸܠܝ̈ܢܐ. ܘܥܠ ܚܹܙܘܵܢ̈ܐ ܐܝܠܝܢ ܕܗܘ̤ܘ ܠܘܬ ܙܕܝ̈ܩܐ ܩܕܡ̈ܝܐ. ܘܢܒ̈ܝܐ ܫܪܝܪ̈ܐ ܗܐ ܡܹܟ݁ܐ ܓܝܪ
                ܢܸܥܒܸ݁ܕ ܠܢ ܫܘܼܪܵܝܐ ܕܡܠܬܐ</rubric>
              <incipit xml:lang="syr">ܫܡܥ ܐܘ ܡܪܝ ܩܵܪܘܝܐ ܘܐܣܬܲܟ݁ܠ ܠܟ ܒܟܠ ܐܪ̈ܙܐ ܘܦܸܠܐܬ݂̈ܐ ܕܗܘ̤ܘ ܠܗܘܢ
                ܒܟܠ ܕܪ̈ܝܢ ܥܕܡܐ ܕܐܬܐ ܡܪܢ ܘܫܡܠܝ ܒܦܓܪܐ ܕܐ݇ܢܵܫܘܼܬܹܗ. ܘܒܚܝܠܐ ܕܐܠܗܘܬܗ ܘܕܐ݇ܢܫܘܬܗ ܣܓܝܕܬܐ܀
                ܏ܘܫ.</incipit>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. ii., p. 498, no. xvii.; and t. iii., pars 1,
                  p. 282, no. 5</bibl>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a6" n="6">
              <locus from="77b"/>
              <author>Andronicus</author>
              <title xml:lang="en">The Names of the Nations that arose after the Confusion of
                Tongues</title>
              <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܒܝܕ ܡܪܢ ܟܬܒܐ ܐ݇ܢܐ ܕܐܝܠܝܢ ܥܡ̈ܡܐ ܗ݇ܘ̤ܘ ܡ̣ܢ ܒܬܪ ܒܘܠܒܠܐ ܕܠܫܢ̈ܐ
                ܕܒܒܒܠ</rubric>
              <incipit xml:lang="syr">ܫܹܝܡ ܘܚܵܡ ܘܝܲܦܬ݁܀ ܡ̣ܢ ܙܪܥܗ ܕܫܝܡ ܥܣܪܝܢ ܘܬܪܝܢ ܥܡܡ̈ܐ ܘܐܸܡ̈ܘܬܐ
                ܘܠܫܢ̈ܐ. ܘܐܝܬ ܒܗܘܢ ܕܝܕܥܝܢ ܣܹܦܪܐ. ܚܡܫܐ ܠܫܢ̈ܐ. ܣܘܼܪ̈ܝܵܝܹܐ. ܘܥܹܒ̣ܪ̈ܝܐ. ܘܒ̣ܵܒ̣̈ܠܵܝܐ.
                ܘܦܵܪ̈ܣܵܝܹܐ. ܘܥܝ̣ܠܵܡܵܝܹ̈ܐ. ܘܠܒܝܟܝܢ ܐܪܥܐ ܡ̣ܢ ܡܲܕܢ݈ܚܵܐ. ܘܥܕܡܐ ܠܝܡܐ ܪܒܐ ܗܹܕܪܝ̣ܢܘܿܣ ܡ̣ܢ
                ܡܲܥܪ݈ܒ̣ܵܐ. ܘܕܝܠܗܘܢ ܡܨܥܬܗ̇ ܕܐܪܥܐ.</incipit>
              <finalRubric xml:lang="syr">ܫܠܸܡ ܕܦܸܢ̈ܝܵܬ݂ܐ ܕܐܲܢܕܪܘܿܢܝ̣ܩܘܿܣ ܚܲܟ݁ܝ̣ܡܐ.<locus from="79b"/>
              </finalRubric>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a7" n="7">
              <locus from="79b"/>
              <author ref="https://syriaca.org/person/573">John Chrysostom</author>
              <title xml:lang="en">An extract regarding <persName>Nebuchadnezzar</persName> from a discourse of
                <persName>John Chrysostom</persName> on the Fast of <persName>Daniel</persName> and <persName>his Companions</persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܫܪܒܐ ܕܢܒܘܟܕܢܨܪ. ܕܝܘܚܢܢ ܕܩܘܣܛܢܛܝܢܦܘܠܝܣ. ܕܐܝܟܢܐ ܐܹܬ݂ܚܲܠܲܦܘ
                ܥܠܘܗܝ ܫܒܥ ܥܕܢ̈ܝܢ. ܡ̣ܢ ܡܐܡܪܐ ܕܥܠ ܨܘܡܐ ܕܒܝܬ ܕܢܝܐܝܠ. ܫܒܩ ܢܒܘܟܕܢܨܪ ܠܫܝܢܐ ܘܢܦܩ̣ ܠܚܘܪܒܐ.
                ܫܒܩ̣ ܗܝܟܠܗ ܪܘܝܚܐ ܘܢܦܩ̣ ܠܕܒܪܐ ܣܦܝܩܐ. ܫܪܐ ܬܵܓ݂ܵܐ ܘܐܵܘܥܝ̣ ܩܲܪ̈ܢܵܬ݂ܐ. ܏ܘܫ.</rubric>
              <note>Regarding the subscription, see <ref>additions</ref>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a8" n="8">
              <locus from="81b"/>
              <author ref="https://syriaca.org/person/745">Solomon of Basra</author>
              <title xml:lang="en">The Bee, compiled by <persName ref="https://syriaca.org/person/745">Solomon, metropolitan of <placeName>Pĕrath #Maishān</placeName> or <placeName>al-Baṣra</placeName></persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܟܬܒܐ ܕܠܘܼܩܵܛ̈ܐ ܕܡܬܩܪܐ ܕܸܒ݁ܘܿܪܝ̣ܬ݂ܐ: ܕܥܒܝܕ ܠܚܣܝܐ ܕܐܠܗܐ ܡܪܝ
                ܫܠܹܝܡܘܿܢ ܡܝܛܪܦܘܠܝܛܐ ܕܲܦܪܲܬ ܕܡܲܝܫܵܢ ܕܗܝ̤ ܗ݇ܝ̣ ܒܲܨܪܵܗ܀</rubric>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. i., p. 576, no. xvii.; and t. iii., pars 1, p.
                  309</bibl>.</note>
              <note>A Latin translation of this work has been published by <bibl>Dr.
                Schonfelder, Bamberg, 1866</bibl>.</note>
              <note>Regarding the subscription, see <ref>additions</ref>.</note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a9" n="9">
              <locus from="159a"/>
              <author ref="https://syriaca.org/person/741">Simeon Shankelawi</author>
              <title xml:lang="en"> The Chronicle of <persName ref="https://syriaca.org/person/741">Simeon Shankelawi</persName>;
                a treatise on the Calendar, draw up in the form of questions and answers, for the
                use of his disciple <persName ref="https://syriaca.org/person/823">John (the son) of Zo’bi</persName>
              </title>
              <rubric xml:lang="syr">ܟܪܝܢܝ̣ܩܝܘܿܢ ܕܡܟܲܢܲܫ ܘܡܠܲܚܲܡ ܢܗܝܪܐܝܬ ܠܓܒܝܐ ܕܐܠܗܐ ܪܒܢ ܫܡܥܘܢ
                ܫܲܢܩܠܵܘܝ ܕܥܒܕܗ ܠܘܬ ܬܠܡܝܕܗ ܝܘܚܢܢ ܕܙܘܿܥܒ݁ܝ̣..</rubric>
              <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. iii., pars 1, p. 307</bibl>.</note>
              <note>Regarding the colophon, see <ref>additions</ref>.</note>
              <msItem xml:id="b1" n="10">
                <locus from="159a"/>
                <author ref="https://syriaca.org/person/823">John of Zo'bi</author>
                <title xml:lang="en">Letter of <persName ref="https://syriaca.org/person/823">John</persName> to <persName ref="https://syriaca.org/person/741">Simeon</persName></title>
                <quote xml:lang="syr">ܕܘܝܐ ܘܚܠܫܐ ܙܥܘܪ ܬܠܡܝ̈ܕܝܟ. ܘܒܨܝܪܐ ܕܒ̈ܢܝܟ ܡܘܕܝܢܐ ܕܒܣܘܓܐܐ
                  ܕܛܝܒܘ̈ܬܟ. ܫ̇ܐܠ ܫܠܡ ܩܕܝܫܘܬܟ ܣܓܝ ܘܠܥܠ ܡܢ ܣܓܝ. ܘܬܒܥ ܨܠܘ̈ܬܟ ܫܡܝ̈ܥܬܐ ܠܐܝ̣ܵܠ ܡܚܝܠܘܬܗ
                  ܘܐܡܪ ܗܟܢܐ. ܕܥܡ ܣܓܝ̈ܐܬܐ ܕܢܲܗܲܪܬܢܝ ܘܒܲܝܸܢܬܵܢܝ ܒܗܝܢ. ܐܘ ܪܒܐ ܕܐܠܗܐ ܒܥ̇ܐ ܐ݇ܢܐ ܡ̣ܢ
                  ܐܒܗܘܬܟ. ܕܐܦ ܒܫܪܒܐ ܕܚܘܫ̈ܒܢܝ ܟܪܝ̣ܢܝ̣ܩܘܿܢ: ܗܝ̤ ܟܕ ܗܝ̤ ܬܣܥܘܪ ܛܝܒܘܬܟ ܨܝܕ ܡܚܝܠܘܬܝ.
                  ܐܠܐܝ̣ܬܵܗ̇ ܓܝܪ ܠܝܩܝܪܘܬ ܣܝܒܘܬܟ ܒܗ ܣܓܝܐܝܬ. ܘܠܡܲܚܣܹܢ ܐܬܩܒܥܘ ܣܘܟܵܠܘ̈ܗܝ ܒܡܲܕܲܥܝ ܥܛܸܠ ܠܟܠ
                  ܣܘܟܵܠ. ܘܗܫܐ ܐܵܒ̣ܝ ܕܥܕܟܝܠ ܢܛܝܪܬ ܒܗܠܝܢ ܚܝ̈ܐ. ܘܫܟܝܚ ܒܗ ܒܓܘܫܡܟ ܐܦ ܚܘܠܡܢܐ ܟܝܵܢܝܐ. ܒܥ̇ܢܐ
                  ܡܢ ܩܕܝܫܘܬܟ ܕܬܩܒܥܝ܏ܘ ܠܝ ܐܦ ܒܪ̈ܘܫܡܐ ܕܟܬ̈ܝܒܬܐ. ܐܦܢ ܓܝܪ ܡܲܠܐ݈ܝܵܐ ܠܗ̇ ܠܣܝܒܘܬܟ ܗܕܐ ܐܠܐ ܡܛܠ
                  ܕܝܘܬܪܢܐ ܗ݇ܝ̣ ܕܝܠܝ ܘܕܣ̈ܓܝܐܐ ܡܚ̈ܝܠܐ ܕܐܟܘܬܝ ܠܲܐܝܘܼܬܟ ܕܒܗ ܒܥ̇ܐ ܐ݇ܢܐ ܡ̣ܢ ܚܘܝܚܘܬ ܚܘܒܟ ܕܠܐ ܬܡܐܢ ܠܟ ܒܗܕܐ. ܘܝܬܝܪܐܝܬ
                  ܕܡܦܵܣ ܐܢܬ ܕܠܐ ܫܟܝܚ ܠܘܬܢ ܟܬܒܗ ܕܪܒܐ ܐܹܘܣܹܒ̣ܝ̣ܣ ܕܥܠ ܟܪܝ̣ܢܝ̣ܩܘܿܢ. ܘܐܢ ܐܝܬ ܐ݇ܢܫ ܐ݇ܢܫ ܡܢ
                  ܡܠܦ̈ܢܐ ܕܥܕܬܐ ܕܡܠܠ ܥܠܘܗܝ. ܐܠܐ ܐܢܐ ܘܡܚܝ̈ܠܐ ܕܐܟܘܬܝ. ܠܐ ܡܣܬܟܝܠܝܢܢ ܥܲܛܠܘܬ ܡܠܝ̈ܗܘܢ
                  ܘܥܲܡܝܩܘܬ ܣܘܟܵܠܐ. ܘܝܬܝܪ ܒܝܬܝܪ ܥܠ ܠܐ ܫܲܠܡܘܬܗܘܢ ܕܡܸܢܝܵܢ ܫ̈ܢܝܐ ܕܙܒܢܐ. ܕܡ̣ܢ ܟܠܗܝܢ ܗܠܝܢ
                  ܐܬܟܲܢܫܲܬ݀ ܕܘܵܠܝ̣ܬܐ ܗ݇ܝ̣ ܠܟ ܐܘܿ ܐܒܘܢ. ܕܬܥܡܠ ܒܗܕܐ ܬܐܓܘܪܬܐ ܡܲܠܝܲܬ݀ ܝܘܬܪ̈ܢܐ..
                  <locus from="159a"/>
                </quote>
            </msItem>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a10" n="12">
              <locus from="232b"/>
              <title xml:lang="en">The history of <persName>Shalita, the disciple of <persName>Eugenius</persName></persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܬܫܥܝ̣ܬܐ ܕܡܪܝ ܫܲܠܝ̣ܛܵܐ</rubric>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a11" n="13">
              <locus from="253a"/>
              <title xml:lang="en">The martyrdom of <persName>Mamas</persName> at <placeName>Caesarea in <placeName>Cappadocia</placeName></placeName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܣܗܕܘܬܐ ܕܡܪܝ ܡܵܡܵܐ ܣܗܕܐ ܒܩܹܣܲܪܝܐ ܡܕܝܢܬܐ ܕܩܵܦܵܕ݂ܘܿܩܝ̣ܵܐ.</rubric>              
              <note>See <bibl>Add. 14,645, no. 38.</bibl></note>
            </msItem>
            <msItem xml:id="a12" n="14">
              <locus from="258b"/>
              <title xml:lang="en">The history of <persName>Alexander the Great</persName></title>
              <rubric xml:lang="syr">ܬܫܥܝܬܐ ܕܐܵܠܟ݂ܣܲܢܕܪܘܿܣ ܒܪ ܦܝܠܝܦܘܣ ܡܠܟܐ ܕܡܵܩܹ̈ܕܘܿܢܵܝܐ܀ ܗ̇ܢܘ ܕܝܢ
                ܪ̈ܗܘܿܡܵܝܐ</rubric>
              <incipit xml:lang="syr">ܐܝܬ ܗ݇ܘ̣ܘ ܚܟܝܡ̈ܐ ܗܟܝܠ ܡܨܪ̈ܝܐ ܕܡܢ ܛܘܗܡ̈ܐ ܐܢܘܢ ܕܐܠܗ̈ܐ. ܡܫ̣ܚܘ
                ܐܪܥܐ ܘܩܡ̣ܘ ܥܠܝܗ̇. ܘ̈ܓܠܠܐ ܕܝܡܐ ܐܙܝܥܘ. ܘܢܝܠܘܣ ܪܒܐ ܒܡܫܘܚܬܗ ܠܒܟܘ. ܣܕܝܪܘܬܐ ܕܟܘ̈ܟܒܐ ܕܫܡܝܐ
                ܚܫ̣ܒܘ. ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܠܥܡܪܬܐ ܒܓܢܒܪܘܬܐ ܕܡ̈ܠܐ ܕܡܙܕܟܝܢܘܬܐ ܐܫܠܡܘ. ܘܒܚ̈ܝܠܐ ܕܚܪܫܘܬܐ܀ ܐܡ̇ܪܝܢ
                ܗܟܝܠ ܥܠ ܢܲܩܛܝ̣ܒ݁ܘܿܣ. ܗ̇ܘ ܕܡܠܟܐ ܐܚܪܹܢܐ ܕܡܨܪܝܢ ܐܝܬܘܗܝ ܗ݇ܘ̣ܐ. ܘܡܬܦܲܪܣܹܐ ܗ݇ܘ̣ܐ ܫܟ̣ܵܚ̈ܵܬܐ
                ܪܘܪ̈ܒܬܐ. ܏ܘܫ..</incipit>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="codex">
              <supportDesc material="perg">
                <extent>
                  <measure unit="content_pending" quantity="-1"/>
                </extent>
                <foliation/>
                <collation/>
                <condition>
                  <list>
                    <item>
                      <p>Paper, about 8 7/8in. by 6 1/8, consisting of 362 leaves. The quires,
                        signed with letters, are 36 in number. Each page is divided into two
                        columns, of 28 lines. This manuscript is written in a good Nestorian hand,
                        with numerous vowel-points, etc., and is dated <date>A. Gr. 2020—21</date>, <date>AD.
                        1709-10</date>.</p>
                    </item>
                  </list>
                </condition>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <p>Content pending</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="3">
              <handNote medium="unknown" xml:id="handNote1" scope="major" script="syr">
                <desc>This manuscript is written in a good Nestorian hand,
                  with numerous vowel-points, etc.</desc>
              </handNote>
              <handNote medium="unknown" xml:id="handNote2" scope="minor" script="syr">
                <desc>See additions</desc>
              </handNote>
              <handNote medium="unknown" xml:id="handNote3" scope="minor" script="he"> 
                <desc>See additions</desc> 
              </handNote>
            </handDesc>
            <additions>
              <p/>
              <list>
                <item>
                  <locus from="81a"/>
                  <p>The subscription to <title>An extract regarding Nebuchadnezzar from a discourse of
                    John Chrysostom on the Fast of Daniel and his Companions</title>, <locus>fol. 81 a</locus>, states that the book
                    was written by the priest <persName>Homo bar Daniel</persName> of <placeName>Alkosh</placeName> (near
                    <placeName>Mosul</placeName>), <date>A. Gr. 2020</date>, <date>A.D. 1709</date></p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܫܠܸܡ̈ܝ ܢܒ݂̈ܝ̣ܵܘܵܬ݂ܐ ܕܥܠ ܡܪܢ ܒܐܝ̣̈ܕܝ ܡܚܝܠܐ ܘܕܘܝܐ ܩܫܝܫܐ
                      ܗܘ݈ܿܡܘܿ. ܒܪ ܩܫܝܫܐ ܕܢܝܐܝܠ ܐܲܠܩܘܿܫܝܐ ܫܢܬ ܐܐܟ ܠܝܘ̈ܢܝܐ: ܘܠܐܠܗܐ ܏ܫܘܼ</quote>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <locus from="157b"/>
                  <p>The subscription to <title>The Bee, compiled by Solomon, metropolitan of Pĕrath #Maishān or al-Baṣra</title>, <locus>fol. 157 b</locus>, states that the book
                    was written by the same scribe as <ref>no. 7</ref>, at the expense of the priest
                    <persName>Joseph bar Hormizd</persName>, of <placeName>Hordaphne</placeName> in
                    the district of <placeName>Amedia</placeName>, for <placeName>the church of the blessed Virgin
                    Mary</placeName> in that place.</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܫܠܸܡ ܫܢܬ ܐܐܟ ܠܝܘ̈ܢܝܐ܀ ܒܝܪܚܐ ܒܪܝܟܐ ܬܡܘܙ܀ ܟܒ܀ ܒܗ܀ ܒܝܘܡ
                      ܥܪܘܒܬܐ܀ ܒܐܝ̈ܕܝ ܕܘܝܐ ܘܚܛܝܐ ܩܫܝܫܐ ܗܘܿܡܘܿ. ܐܲܠܩܘܿܫܵܝܐ܀ ܒܒܥܘ ܨܠܘ ܥܠܘܗܝ ܏ܘܫ. ܪܢܐ ܕܝܢ
                      ܘܝ̣ܨܸܦ ܘܐܲܟ̣ܦܲܬ݀ ܠܗ ܒܡܟܬܒܢܘܬ ܟܬܒܐ ܗܢܐ. ܟܗܢܐ ܙܗܝܐ. ܘܦܲܪܡܘܼܢܵܪܐ ܕܟܝܐ. ܩܫܝܫܐ ܝܘܣܦ. ܒܪ
                      ܡܢܚܐ ܡܫܡܫܢܐ ܗܘܿܪܡܹܝܙܕ ܚܘܿܪܕܲܦܢܵܝܐ. ܡܫܝܚܐ ܢܥܒܕ ܡܢܵܬܗ ܒܡܠܟܘܬ ܫܡܝܐ ܐܡܝܢ܀ ܘܐܟܬܒܗ ܐܝܟ
                      ܕܠܥܕܬܐ ܩܕܝܫܬܐ ܕܥܠ ܫܡ ܡܪܬܝ ܡܪܝܡ ܐܡܐ ܒܬܘܠܬܐ ܘܕܟܝܬܐ. ܕܒܩܪܝܬܐ ܒܪܝܟܬܐ ܘܡܒܪܟܬܐ ܚܘܿܪܕܲܦܢܹܐ.
                      ܕܒܐܬܪܐ ܕܥܲܡܹܕܝ̣ܵܐ܀ ܡܸܟ݁ܐ ܕܝܢ ܘܲܠܗܵܠ ܦܵܫ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܡܕܡ ܕܝܠܗ̇ ܕܗܕܐ ܥܕܬܐ ܥܗܝܕܬܐ ܘܠܝܬ
                      ܠܐَܢܫ ܒܪܢܫ ܫܘܠܛܢܐ ܥܠܘܗܝ. ܏ܘܫ</quote>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <locus from="232a"/>
                  <p>The colophon to <title></title>, <locus>fol. 232 a</locus>, states that the
                    work was written by the same scribe as the previous ones, in the year <date calendar="Seleucid">2020</date>, <date>A.D.
                    1709</date>, when <persName>Elias</persName> was Catholic Patriarch of the East</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܐܹܫܬ݁ܲܠܲܡ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܒܝܪܚܐ ܒܪܝܟܐ ܐܝܠܘܠ܀ ܟܚ܀ ܒܗ܀ ܒܝܘܡ ܐܪܒܥܒܫܒܐ܀
                      ܒܫܢܬ ܐܐܟ ܠܝܘ̈ܢܝܐ ܒܪ̈ܝܟܐ܀ ܫܘܒܚܐ ܠܡܲܥܒ݁ܪܢܐ ܕܙܒ̈ܢܐ ܘܥܕ̈ܢܐ ܘܗܘ̤ ܠܐ ܥܒܪ ܠܥܠܡܝܢ ܐܡܝܢ.
                      ܒܝܘ̈ܡܝ ܐܒ̣ܐ ܕܐܒ̣ܗ̈ܬܐ. ܘܪܒܐ ܕܪ̈ܥܘܬܐ. ܥܬܝܪ ܒܪ̈ܘܚܢܝܬܐ ܘܡܥܲܠܲܝ ܒܫܡܲܝܵܢ̈ܝܵܬܐ. ܘܡܪܲܡܪܲܡ
                      ܒܐܒܗ̈ܬ݂ܐ. ܡܪܝ ܐܠܝܐ ܩܬܘܠܝܩܐ ܦܛܪܝܪܟܝܣ ܕܡܲܕܢ݈ܚܵܐ. ܢܬܩܲܝܲܡ ܟܘܪܣܝܗ ܠܣܘܦ ܝܘ̈ܡܬܐ. ܒܨܠܘܬ
                      ܫܠܝܚ̈ܐ ܘܐܒܗ̈ܬܐ ܐܡܝܢ. ܟܬܒ ܕܝܢ ܘܚܲܒܸ݁ܠ ܘܛܪܛܫ ܠܟܬܒܐ ܗܢܐ ܐܢܫ ܕܘܝܐ ܘܚܛܝܐ. ܘܫܝܛܐ ܘܒܣܝܐ.
                      ܕܠܐ ܠܫܡܐ ܫ̇ܘܐ ܘܠܐ ܠܟܘܢܵܝܐ. ܐܠܐ ܕܢܩܛܘܦ ܡ̣ܢ ܦܘܡ ܩܵܪ̈ܘܝܐ ܨܠܘܬ ܚܘܣܝܐ. ܡܘܕܥ ܫܡ ܕܘܝܘܬܗ.
                      ܕܐܝܬܘܗܝ ܒܫܡܐ ܡ̇ܢ ܩܫܝܫܐ ܗܘ݈ܿܡܘܿ. ܒܪ ܩܫܝܫܐ ܕܢܝܐܝܠ. ܒܪ ܩܫܝܫܐ ܐܠܝܐ. ܕܡ̣ܢ ܩܪܝܬܐ ܒܪܝܟܬܐ
                      ܘܡܒܪܟܬܐ ܐܲܠܩܘܿܫ ܩܪܝܬܗ ܕܢܵܚܘܿܡ ܢܒܝܐ. ܡܲܥܡܲܪ ܠܗ̇ ܡܪܢ ܒܝܡܝܢܗ ܚܲܝܠܬܵܢܝ̣ܬܵܐ. ܏ܘܫ.
                    </quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition1" n="1">
                  <locus from="361a"/>
                  <p>The colophon, <locus>fol 361a</locus>, is similar to the previous ones</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܫܠܡܬ ܬܫܥܝܬܐ ܕܢܨܚܢܘ̈ܗܝ ܘܕܩܪ̈ܒܘܗܝ ܕܐܠܟܣܢ܏ܕ. ܡܠܟܐ ܕܝܘ̈ܢܝܐ ܒܪ ܦܝܠܝܦܘܣ. ܒܐܝ̈ܕܝ ܕܘܝܐ
                      ܩܫܝܫܐ ܝܲܠܕܵܐ ܘܩܫܝܫܐ ܗܘ݈ܿܡܘܿ ܐܚ̈ܐ. ܒܢ̈ܝ ܩܫܝܫܐ ܕܢܝܐܝܠ ܐܲܠܩܘܿܫܵܝܐ. ܒܫܢܬ ܐܐܟ̈ܐ
                      ܠܝܘ̈ܢܝܐ ܒܪ̈ܝܟܐ܀ ܒܝܪܚ ܬܫܪܝ ܩܕܝ̣ܡ܀ ܓ܀ ܒܗ܀ ܒܝܘܡ ܚܡܫܒܫܒܐ܀ ܘܠܡܲܥܒ݁ܪܵܢܐ ܕܙܒ̈ܢܐ
                      ܘܥܕܢ̈ܐ ܫܘܒܚܐ ܐܡܝܢܐ. ܏ܘܫ.</quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition2" n="2">
                  <locus from="2b"/>
                  <p>On fol. 2 b stands the following note</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܕܥ ܐܘܿ ܐܚܘܢ ܕܟܠ ܩܲܪܛܲܝܣܵܐ ܕܟܬܝܒܐ ܒܗ ܏ܐܠܦ ܣܘܼܡܵܩܬ݁ܐ ܏ܟܬܒܐ
                      ܏ܕܡܥܪܬ ܏ܓܙ̈ܐ ܐܝܬܘܗܝ܀ ܘܟܠ ܕܟܬܝܒܐ ܒܗ ܏ܒܝܬ ܣܘ܏ܡܩ: ܏ܟܬܒܐ ܏ܕܕܒܘܪܝܬܐ ܐܝܬܘܗܝ܀ ܘܟܠ
                      ܕܟܬܝܒܐ ܒܗ ܓ܏ܡܠ ܣܘܡܩܬܐ ܏ܟܬܒܐ ܕܟܪ܏ܝܢܝܩܘܢ ܐܝܬܘܗܝ܀ ܘܟܠ ܐܝܟܐ ܕܠܐ ܟܬܝܒ. ܏ܟܬܒܐ ܏ܕܬܠܬ
                      ܏ܬܫ̈ܥܝܬܐ ܐܝܬܘܗܝ܀</quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition3" n="3">
                  <locus from="1a"/>
                  <p>The Hebrew Alphabet is written on <locus>foll. 1 a</locus>, <locus>3 a</locus>, and <locus>361 b</locus>.</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr"/>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition4" n="4">
                  <locus from="362b"/>
                  <p>On fol. 362 b we read Hebrew letters; and below, Syriac</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="he">%<!--missing Hebrew characters--></quote>
                  </p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܫܲܝܢܵܐ ܘܲܫܠܡܵܐ ܡ̣ܢ ܦܘܿܡ ܓܒ̣ܪ̣ܝ̣ܵܠ ܠܲܘܬ݁ܟ ܩܲܫܝ̣ܫܵܐ ܓܝ̣ܘܼܪܓܣ
                      ܘܲ . . . . ܫ ܡ̣ܢ </quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition5" n="5">
                  <locus from="253a"/>
                  <p> On fol. 253 a we find part of Ps. xxii., written in Hebrew characters, viz. VV. 17—21</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="he">%<!--missing Hebrew characters--></quote>
                  </p>
                </item>
              </list>
            </additions>
            <bindingDesc>
              <p>Content pending</p>
            </bindingDesc>
            <sealDesc>
              <p>Content pending</p>
            </sealDesc>
            <accMat/>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate datingMethod="Seleucid" notBefore-custom="2020" notAfter-custom="2021">A. Gr. 2020—21</origDate>
              <origDate notBefore="1709" notAfter="1710">AD. 1709-10</origDate>
              <origPlace/>
            </origin>
            <provenance/>
            <acquisition/>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>Manuscript description based on<bibl>
                    <ref target="#Wright">Wright's
                      Catalogue</ref>
                  </bibl>. abbreviated by the Syriaca.org editors.</source>
              </recordHist>
              <note/>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl xml:id="Wright">
                <author>William Wright</author>
                <title xml:lang="en">Catalogue of Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired
                  since the Year 1838</title>
                <pubPlace>London</pubPlace>
                <date>1870</date>
                <ptr target="http://syriaca.org/bibl/8"/>
                <citedRange unit="entry">DCCCCXXII</citedRange>
                <citedRange unit="pp">3:1064-1069</citedRange>
              </bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p>Description is based on Wright's Catalogue without consultation of physical
            manuscripts. Foliation is approximate. Wright often does not indicate ending folia so
            those have been assumed based on beginning folia.</p>
          <p>Scribal notes which could not be more clearly classified based on Wright's descriptions
            have been identified as &lt;addition&gt;s whether they occur in the margins or the body
            of the manuscript.</p>
          <p>In general, we have classified as an &lt;msItem&gt; as much of the manuscript contents
            as possible, including tables of contents and indices.</p>
        </interpretation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="Wright-BL-Taxonomy">
          <bibl>
            <ref target="#Wright"/>
            <ptr target="http://syriaca.org/documentation/Wright-BL-Taxonomy.html"/>
          </bibl>
          <category xml:id="biblical-manuscripts">
            <category xml:id="bible-ot">
              <catDesc>Old Testament</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-nt">
              <catDesc>New Testament</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-apocrypha">
              <catDesc>Apocrypha</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-punctuation">
              <catDesc>Punctuation</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="service-books">
            <category xml:id="psalter">
              <catDesc>Psalters</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="lectionaries">
              <catDesc>Lectionaries</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="missals">
              <catDesc>Missals</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sacerdotals">
              <catDesc>Sacerdotals</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="choral">
              <catDesc>Choral Books</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="hymns">
              <catDesc>Hymns</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="prayers">
              <catDesc>Prayers</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="funerals">
              <catDesc>Funeral Services</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="theology">
            <category xml:id="theo-single">
              <catDesc>Individual Authors</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-collected">
              <catDesc>Collected Authors</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-catenae">
              <catDesc>Catenae Patrum and Demonstrations against Heresies</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-anonymous">
              <catDesc>Anonymous Works</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-council">
              <catDesc>Councils of the Church and Ecclesioastical Canons</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="wright-history">
            <category xml:id="history">
              <catDesc>History</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="lives">
            <category xml:id="lives-collect">
              <catDesc>Collected Lives</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="lives-single">
              <catDesc>Single Lives</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="scientific-lit">
            <category xml:id="sci-logic">
              <catDesc>Logic and Rhetoric</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-grammar">
              <catDesc>Grammar and Lexicography</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-ethics">
              <catDesc>Ethics</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-medicine">
              <catDesc>Medicine</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-agriculture">
              <catDesc>Agriculture</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-chemistry">
              <catDesc>Chemistry</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-natural-history">
              <catDesc>Natural History</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="wright-fly-leaves">
            <category xml:id="fly-leaves">
              <catDesc>Fly Leaves</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="appendices">
            <category xml:id="appendix-a">
              <catDesc>Appendix A</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="appendix-b">
              <catDesc>Appendix B</catDesc>
            </category>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="syr">Unvocalized Syriac of any variety or period</language>
        <language ident="syr-Syre">Syriac in Estrangela</language>
        <language ident="syr-Syrj">Vocalized West Syriac</language>
        <language ident="syr-Syrn">Vocalized East Syriac</language>
        <language ident="syr-x-syrm">Melkite Syriac</language>
        <language ident="syr-x-syrp">Palestinian Syriac</language>
        <language ident="ar-Syrc">Unvocalized or Undetermined Arabic Garshuni</language>
        <language ident="ar-Syrj">Arabic Garshuni in Vocalized West Syriac Script</language>
        <language ident="ar-Syrn">Arabic Garshuni in Vocalized East Syriac Script</language>
        <language ident="en">English</language>
        <language ident="ar">Arabic</language>
        <language ident="fr">French</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="grc">Ancient Greek</language>
        <language ident="cop">Coptic</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="#Wright-BL-Taxonomy">
          <list>
            <item>
              <ref target="#history"/>
            </item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <change type="planned" subtype="missing">Missing Hebrew characters; Missing Syriac symbols (see Word Doc)</change>
      <change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#srophe-util" when="2021-06-09-05:00">CHANGED: deleted empty elements and attributes</change>
      <change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#srophe-util" when="2021-06-09-05:00">CHANGED: Added project metadata; metadata from Wright Decoder; msItem, handDesc, and additions enumeration; Wright Taxonomy designation</change>
      <change when="2021-05-17" who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Initial TEI encoding.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <formula>Content pending</formula>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <bibl>Content pending</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>