<?oxygen RNGSchema="http://syriaca.org/documentation/syriaca-tei-main.rnc" type="compact"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/srophe/wright-catalogue/master/parameters/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" xml:lang="en">BL Add MS 17169</title>
        <title xml:lang="en" level="m">A Digital Catalogue of Syriac Manuscripts in the British Library</title>
        <sponsor>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</sponsor>
        <funder>The National Endowment for the Humanities</funder>
        <funder>The Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <principal>David A. Michelson</principal>
        <editor role="general-editor" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wwright">William Wright</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#raydin">Robert Aydin</editor>
        <editor role="creator" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Roman Brasoveanu</editor>
        <respStmt>
          <resp>Created by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Roman Brasoveanu</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Based on the work of</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wwright">William Wright</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Edited by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#">William L. Potter</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Syriac text entered by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#raydin">Robert Aydin</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Greek and coptic text entry and proofreading by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rstitt">Ryan Stitt</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project management by</resp>
          <name type="person" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#wpotter">William L. Potter</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>English text entry and proofreading by</resp>
          <name type="org" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#uasyriacaresearchgroup">Syriac Research Group, University of Alabama</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="1.0"/>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</authority>
        <idno type="URI">http://syriaca.org/manuscript/819/tei</idno>
        <availability>
          <p/>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
            <p>Distributed under a Creative Commons Attribution 3.0 Unported License</p>
          </licence>
        </availability>
        <date calendar="Gregorian"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="manuscript-819">
          <msIdentifier>
            <country>United Kingdom</country>
            <settlement>London</settlement>
            <repository>British Library</repository>
            <collection>Oriental Manuscripts</collection>
            <idno type="URI">http://syriaca.org/manuscript/819</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="BL-Shelfmark">Add MS 17169</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <collection>William Wright, Catalogue of the Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired since the Year 1838</collection>
              <idno type="Wright-BL-Arabic">572</idno>
            </altIdentifier>
            <altIdentifier>
              <collection>William Wright, Catalogue of the Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired since the Year 1838</collection>
              <idno type="Wright-BL-Roman">DLXXII</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <textLang mainLang="syr"/>
            <msItem xml:id="a1" n="1">
              <locus from="1"/>
              <author>John the Monk, the Seer of the Thebaid</author>
              <title xml:lang="en">Works of <persName>John the Monk</persName></title>
                <rubric xml:lang="syr">ܡܪܝ ܝܘܚܢܢ ܐܝܚܝܕܝܐ ܚܙܝܐ ܕܬܒܐܝܣ</rubric>
              <note>See<bibl>Add. 17,172, fol. 164 a</bibl>.</note>
              <note>On the confusion between <persName>John of
                Lycopolis</persName> (<bibl>Assem., Bibl. Or., t. iii., pars 1, p. 45</bibl>) and <persName>John of
                Apamea</persName> (<bibl>Assem., Bibl. Or., t. i., p. 430; t. iii., pars 1, p. 50</bibl>), see
                  <bibl>Cureton’s Corpus Ignatianum, 1849, pp. 351-2</bibl>.</note>
              <msItem xml:id="b1" n="2">
                <locus from="1b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Letter to <persName>Theodulus</persName> (and <persName>his
                  disciples</persName>), who had written to him, requesting that he would write to them
                  concerning the mystery of the new life after the resurrection</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܕܠܘܬ ܬܐܘܕܘܠܘܣ [ܘܕܥܡܗ] ܕܟܬܒܘ ܫܠܚܘ ܠܗ ܕܢܟܬܘܒ ܠܗܘܢ ܥܠ ܐܪܙܐ
                  ܕܕܘܒܪ̈ܐ ܕܚ̈ܝܐ ܚ̈ܕܬܐ ܕܡܢ ܒܬܪ ܩܝܡܬܐ. ܘ . ܐܝܬܝܗܘܢ ܕܝܢ ܢܝ̈ܫܐ ܕܐܓܪܬܐ ܗܕܐ̣ ܗܠܝܢ. ܕܡܢܐ ܗܘ
                  ܚܝ̇ܠܐ ܕܐܪܙܐ ܕܡܥܡ̣ܘܕܝܬܐ̣. ܘܡܛܠ ܡܢܐ ܥܡ̇ܕܝܢ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ. ܘܕܡܢܐ ܝܘܬ݁ܪܝܐ ܐܝܬ ܠܝ̈ܠܘܕܐ
                  ܕܥܡ̇ܕܝ̣ܢ. ܘܕܠܐ ܗܘܐ ܣܪܝܩܐܝܬ ܐܝܬܘܗܝ ܥܡ̣ܕܗܘܢ. ܘܕܐܝܟܢܐ ܗ̇ܘܐ ܒܘ݁ܛܠܗ ܕܒܪܢܫܐ ܥܬ̇ܝܩܐ.
                  ܘܕܐܝܟܢܐ ܟܕ ܐܬܒ݁ܛܠ: ܥܕܟܝܠ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܒܚ̈ܛܗܐ ܐܝܬܝܗܘܢ. ܘܕܐܡܬܝ ܗܘ̇ܐ ܒܘ݁ܛܠܗ̇ ܕܚܛܝ̣ܬܐ
                  ܓܡܝ̣ܪܐܝܬ݂. ܘܡ̇ܢܘ ܚܘܕܬܗ ܕܒܪܢܫܐ ܚ̣ܕܬܐ. ܘܡܢ ܐܡܬܝ ܡ̇ܫܪܐ ܐܢܫ ܕܢܗܘܐ ܒܪܢܫܐ ܚ̣ܕܬܐ̣. ܘܡܢܐ
                  ܗܝ ܬܪܒܝܬܗ ܒܗܠܝܢ ܚ̈ܝܐ. ܘܡܛܠ ܡܢܐ ܟܕ ܪܒܘܬܐ ܕܚ̈ܝܐ ܕܥܬܝܕܝܢ ܐܬ[ܝܗ]ܒܬ ܠܕܥܡܕܝܢ̇. ܠܐ
                  ܡܬܚ̣ܙܝܐ ܒܗܘܢ ܒܗܠܝܢ ܚ̈ܝܐ. ܥܡ ܢܝ̈ܫܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܣܓ̈ܝܐܐ. ܕܥܠܝܗܘܢ ܕܗܠܝܢ ܡܢ ܒܬܪ ܕܩ̇ܒܠ
                  ܐܓܪܬܗܘܢ ܘܩ̣ܪܐ̣. ܟܬ̣ܒ ܫ̣ܕܪ ܠܗܘܢ ܟܕ ܐܡ̇ܪ̣ ܗܟܢܐ܀</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܩܘܒܠ ܛܝܒܘܬܐ ܚܝܒ̇ܝܢܢ ܠܐܠܗܐ̇. ܗ̇ܘ ܕܝܗ̣ܒ ܒܟܘܢ ܚܦܝܛܘܬܐ ܕܡܠܬܗ ܕܥܠ
                  ܗܢܐ ܣܒܪܐ ܫܡܝܢܐ ܬܒܥܘܢ ܫܡܥܐ ܕܐܪܙܗ̇. ܗ̇ܘ ܕܣ̇ܓܝ ܪܒ ܡܢ ܙܥܘܪܘܬܢ̇. ܘܚܝܠܬܢ ܡܢ ܡܚܝܠܘܬܢ̇.
                  ܘܡܪܝܡ ܒܡܪ̈ܘܡܐ ܥ̈ܠܝܐ ܡܢ ܬܚܬܝܘܬܐ ܕܬܪܥܝܬܢ̇. ܗ̇ܝ ܕܥܕܟܝܠ ܐܪܥܢܝܬܐ ܗܝ ܒܦܗܝܐ ܕܚ̈ܘܫܒܝܗ̇.
                  ܠܒܪ ܡܢ ܡܫܘܚܬܢ ܚܒ̈ܝܒܝ ܚܪܬܘܢ ܒܢ ܒܫܘܐܠܟܘܢ̇. ܏ܘܫ.</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b2" n="3">
                <locus from="17a"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Letter to <persName>Eutropius</persName> and <persName>Eusebius</persName> on the spiritual
                  life</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܐܓܪܬܐ ܕܫܕܪ ܝܘܚܢܢ ܝܚܝܕܝܐ̇. ܠܐܘܛܪܦܝܣ ܘܐܘܣܒܝܘܣ܇ ܐܢܫܐ ܝܚ̈ܝܕܝܐ̇.
                  ܪ̈ܚܡܝ ܝܘܠܦܢܐ̇. ܕܒܥܘ ܡܢܗ ܕܢܟܬܘܒ ܠܗܘܢ̇. ܕܒܐܝܠܝܢ ܡܫܬܘܝܢ ܚܢܢ ܕܢܗܘܐ ܒܕܘܒܪܐ ܪܘܚܢܐ. ܘ .
                  ܐܝܬܝܗ̇ܘܢ ܕܝܢ ܢܝ̈ܫܐ ܕܐܓܪܬܐ ܗܕܐ ܗܠܝܢ. ܕܒܐܝܢܐ ܛܟܣܐ ܢܘܚܪ ܒܡܕܒܪܢܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܕܒܟܠ ܙܒ̈ܢܝ̣ܢ.
                  ܘܡܛܠ ܡܢܐ ܠܐ ܐܬܝܗܒܬ ܠܩ̈ܕܡܝܐ ܗܕܐ ܡܠܦܢܘܬܐ ܕܣܒܪܬܐ̣. ܘܕܐܝܟܢ ܢܬܩܪܒ ܐܢܫ ܠܝܕܥܬܐ ܕܚ̈ܝܐ
                  ܚ̈ܕܬܐ̣. ܘܠܘܩܒܠ ܩ̈ܘܠܣܐ ܕܟܬܒܘ ܠܗ. ܟܕ ܡܘܕܥ ܕܠܐ ܙܕܩ ܕܐܢܫ ܢܣܒܪ ܥܠ ܢܦܫܗ ܕܐܝܬܘܗܝ ܡܕܡ.
                  ܘܡܢܐ ܐܢܘܢ ܚ̈ܫܝܗ̇ ܕܢܦܫܐ. ܘܥܠ ܥܠܬܐ ܕܣܓܝܐܘܬܗܘܢ. ܘܕܐܝܟܢ ܡܢܗܘܢ ܬܫܬ݁ܦܐ. ܘܕܐܝܟܢ ܡܫܬܥܒܕܐ
                  ܠܦܓܪܐ. ܘܕܐܝܟܢ ܡܨܝܐ ܕܠܐ ܬܫܬܥܒܕ ܠܗ. ܘܐܝܟܢܐ ܬܫܟܚ ܬܫܥܒܕܝܘܗܝ ܠܨܒܝܢܗ̇. ܘܡܢܐ ܗ̣ܝ ܫܦܝܘܬܐ
                  ܕܢܦܫܐ. ܘܐܡܬܝ ܡܫܪܝܐ ܕܬܫܬܦܐ. ܘܒܐܝܠܝܢ ܥ̈ܠܠܬܐ ܡܬܕܠܚܐ ܫܦܝܘܬܗ̇. ܘܐܝܠܝܢ ܐ̈ܢܝܢ ܥ̈ܠܠܬܐ
                  ܕܡܒܛܠܢ ܕܠܝܚܘܬܗ̇. ܘܟܡܐ ܙܒܢܐ ܡܩܘܐ ܐܢܫ ܒܐܓܘܢܐ ܕܬܟܬܘܫܐ ܕܚ̈ܘܫܒܐ. ܘܐܡܬܝ ܡܫܪܐ ܕܢܬܐܘܐ̇.
                  ܘܢܗܘܐ ܚܕ ܒܪܢܫܐ ܕܠܐ ܦܠܝܓ ܥܠ ܢܦܫܗ. ܘܒܐܝܠܝܢ ܡܫܟܚ ܚܐܪܘܬܐ ܒܫܝܢܐ ܕܪܥܝܢܗ. ܘܡ̇ܢܘ ܕܘܒܪܐ ܕܒܪ
                  ܐܢܫܐ ܒܪܝܐ̣. ܘܡ̇ܢܘ ܕܘܒܪܐ ܕܒܪܢܫܐ ܓܘܝܐ. ܘܒܐܝܢܐ ܕܘܪܐ ܡܫܪܐ ܐܢܫ ܕܢܬܥܠܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܕܡܬܚܙܝ̣ܢ
                  ܘܒܐܝܢܐ ܛܟܣܐ ܡܫܬܘܐ ܒܪܢܫܐ ܕܢܗܘܐ ܠܘܬܗ ܓܠܝܢܐ ܡܢ ܐܠܗܐ. ܘܐܡܬܝ ܡܫܪܐ ܕܢܚܒ ܠܐܠܗܐ̣. ܘܕܐܝܟܢܐ
                  ܪ̈ܚܝܩܝܢ ܒܢ̈ܝܢܫܐ ܡܢ ܗܠܝܢ ܛܟ̈ܣܐ̣. ܘܐܝܠܝܢ ܥ̈ܠܠܬܐ ܥ̈ܒܕܢ ܠܗܘܢ ܕܠܐ ܢܬܩܪܒܘܢ ܠܗܘܢ.
                  ܘܕܒܐܝܠܝܢ ܡܫܬܘܐ ܒܪܢܫܐ ܕܢܬܩܪܒ ܠܗܠܝ̣ܢ. ܘܡ̇ܢܘ ܫܘܪܝܐ ܕܕܘܒܪܐ ܕܡܩܪܒ ܠܘܬ ܐܠܗܐ. ܘܐܡܬܝ ܥܐܠ
                  ܠܕܘܒܪܐ ܕܝܕܥܬܐ̣. ܘܕܐܝܟܢ ܗܘܝܐ ܠܗ ܬܪܒܝܬܐ ܒܝܕܥܬܐ ܕܒܪܢܫܐ ܓܘܝܐ̇. ܥܡ ܦܪ̈ܨܘܦܐ ܐܚܪ̈ܢܐ
                  ܡܥܕܪ̈ܢܐ. ܡܫܪܐ ܕܝܢ ܠܡܐܡܪ ܒܙܥܘܪ̈ܝܬܐ ܡܢܗ ܕܫܘܪܝܐ̣. ܕܥܒ̣ܕ ܐܠܗܐ ܡܠܦܢܘܬܐ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ
                  ܘܐܡ̇ܪ̣ ܗܟܢܐ܀</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܠܛܟܣܐ ܡܝܬܪܐ ܕܕܘܒܪܐ ܕܬܫܡܫܬܐ ܕܪܘܚܐ: ܢܡܘܣܐ ܡܩܪܒܐ ܗܘܐ ܠܢ. ܡܛܠ
                  ܗܢܐ ܠܐ ܡܣܠܝܢܢ ܠܢܡܘܣܐ̇. ܐܝܟ ܫܪܟܐ ܕܐܚܪ̈ܢܐ. ܏ܘܫ.</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b3" n="4">
                <locus from="32b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Four discourses on the soul, and on the division of the
                  human passions; in the form of dialogues with <persName>Eusobius</persName> and
                    <persName>Eutropius</persName>
                </title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܢܝ̈ܫܐ ܐܚܪ̈ܢܐ ܥܠ ܢܦܫܐ ܘܥܠ ܦܘܪܫ ܚ̈ܫܐ ܕܒܢ̈ܝܢܫܐ ܦܓܪ̈ܢܐ
                  ܘܢܦܫ̈ܢܐ ܘܪ̈ܘܚܢܐ</rubric>
                <note>See <bibl>Assemani, Bibl. Or., t. i., p. 431, no. 2</bibl>.</note>
                <msItem xml:id="c1" n="5">
                  <locus from="32b"/>
                  <author>John the Monk</author>
                  <title xml:lang="en">The first discourse</title>
                  <rubric xml:lang="syr">ܐܢܐ ܕܝܢ ܐܘܛܪܘܦ ܘܐܘܣܒܝܣ ܡܢ ܒܬܪ ܕܩܒܠܢ ܐܓܪܬܗ ܩܕܡܝܬܐ. ܐܝܨܦܢܢ ܥܠ
                    ܡܐܬܝܬܢ ܕܠܘܬܗ. ܟܕ ܕܝܢ ܥܠܢ ܠܟܘܪܚܗ. ܘܝܗܒܢ ܫܠܡܐ ܠܚ̈ܕܕܐ. ܒܥܢܝܢܐ ܕܨܠܘܬܐ. ܒܡܡܠܠܢ ܕܥܡ
                    ܚ̈ܕܕܐ. ܣ̈ܓܝܐܬܐ ܐܬܡܠܠ. ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܐܬܟܬܒ. ܐܝܬܘܗܝ ܕܝܢ ܫܘܐܠܢ ܩܕܡܝܐ. ܕܡܛܠ ܡܢܐ ܡܢ ܟܘܠ
                    ܦܓܪ ܒܦܓܪܐ ܕܒܪܢܫܐ ܐܬܣܝܡܬ ܦܘܣܝܣ ܕܢܦܫܐ. ܀</rubric>
                </msItem>
                <msItem xml:id="c2" n="6">
                  <locus from="47b"/>
                  <author>John the Monk</author>
                  <title xml:lang="en">The second discourse</title>
                  <rubric xml:lang="syr">ܕܬܪ̈ܝܢ ܥܠ ܦܘܪܫ ܚ̈ܫܐ ܕܢܦܫܐ ܘܥܠ ܥܠܬܐ ܕܙ̈ܘܥܝܗܘܢ ܘܕܐܝܠܝܢ ܐܢܘ
                    ܕܟܝܢܗ̇ ܘܕܠܒܪ ܡܢ ܟܝܢܗ̇ . ܘ . ܟܕ ܕܝܢ ܫܠܡܢܢ ܬܫܡܫܬܐ ܕܦܠܓܗ ܕܝܘܡܐ: ܘܥܠܢ ܠܘܬܗ ܡܢ ܒܬܪ
                    ܚܘܬܡܐ ܕܨܠܘܬܐ. ܫ̇ܪܝ ܕܢܐܡܪ ܠܢ. ܐܢܐ ܡ̇ܢ ܚܒ̈ܝܒ ܐܝܟ ܐܣܝܐ ܡܥܕܪܢܐ ܕܒܛܝܠ ܠܗ ܥܠ ܟܐ̈ܒܘܗܝ
                    ܕܦܓܪܐ. ܠܡܚܘܝܘ ܥܠܬܐ ܕܐܣܝܘܬܗܘܢ̇ ܐܦ ܠܝ ܫܩܠ ܛܥܢܐ ܗܘ̣ܐ ܠܝ ܐܝܟ ܒܨܝܪܘܬܝ. ܕܠܐ ܒܠܚܘܕ
                    ܐܝܠܝܢ ܕܒܥܝܬܘܢ ܐ̇ܡܪ ܠܟܘܢ. ܐܠܐ ܐܦ ܐܚܪ̈ܢܝܬܐ ܐܝܠܝܢ ܕܠܐ ܫܐܠܬܘܢ. ܏ܘܫ.</rubric>
                </msItem>
                <msItem xml:id="c3" n="7">
                  <locus from="62a"/>
                  <author>John the Monk</author>
                  <title xml:lang="en">The third discourse</title>
                  <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܡܡܠܠܐ ܕܬܠܬܐ.. [ܠܥܕܢـ]ـܐ ܕܝܢ ܐܚܪܢܐ. ܟܕ [ܥـ]ـܠܢ ܠܘܬܗ
                    ܘܨܠܝ̣ܢ. ܘܫܪܝ ܕܢܐܡܪ ܠܢ. ܠܟܘܢ ܚ̈ܒܝܒܝ [ܠـ]ـܐ ܬܡܐܢ ܠܟܘܢ ܒܬܢܝܐ ܕܡܠܬܐ. ܐܠܐ ܡܛܠ ܕܒ̇ܥܐ
                    ܐܢܐ ܕܢܗܝܪܐܝܬ ܬܣܬܟܠܘܢ ܐ̈ܢܝܢ. ܡܬܥܨܐ ܐܢܐ ܠܡܬܢܐ ܢܝܫܐ. ܏ܘܫ.</rubric>
                </msItem>
                <msItem xml:id="c4" n="8">
                  <locus from="76a"/>
                  <author>John the Monk</author>
                  <title xml:lang="en">The fourth discourse</title>
                  <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܡܡܠܠܐ ܕܐܪܒܥܐ. ܠܥܕܢܐ ܕܝܢ ܕܒܬܪܗ. ܡܢ ܒܬܪ ܕܨܠܝ̣ܢ. ܫܪܝܢ
                    ܕܢܐܡܪ ܠܗ. ܟܕ ܣܝܡ̈ܬܐ ܛܒ̈ܬܐ ܒܢܦܫܢ ܐܣ̣ܢܬ. ܒܥܢܝܐ ܕܗܘ̣ܐ ܠܢ ܥܡ ܡܝܬܪܘܬܟ ܫܒܚܢ ܘܐܘܕܝܢ
                    ܠܗ̇ܘ ܕܝܗ̣ܒ ܠܟ ܗܕܐ ܟܠܗ̇ ܡܘܗܒܬܐ. ܐܠܐ ܡܛܠ ܕܨܒܝܢ ܚܢܢ ܕܢܫܡܥ ܢܝܫܐ ܐܚܪܢܐ ܕܠܐ ܗܘܝܢ ܚܝܪܝܢ
                    ܒܠܝܠܐܝܬ ܒܫ̈ܡܗܐ ܕܡܬܐܡܪܝܢ ܒܡܝܬܪܘܬܐ ܨܒ̇ܝܢܢ ܕܢܐܠܦ ܕܐܝܟܢܐ ܐܝܬܘܗܝ ܚܝܠܐ ܕܟܠ ܚܕ ܚܕ
                    ܡܢܗܘܢ. ܦܓܪܢܐܝܬ ܘܢܦܫܢܐܝܬ. ܕܐܢ ܗ̣ܘ ܕܦܘܪܫܢܗܘܢ ܢܫܡ̣ܥ ܝܬܝܪܐܝܬ ܡܬܢܗܪܐ ܬܪܥܝܬܢ ܒܫ̈ܘܚܠܦܐ
                    ܣܓܝ̈ܐܐ ܕܐܝܬ ܒܡܝܬܪܘܬܐ.</rubric>
                </msItem>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b4" n="9">
                <locus from="83b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Discourse on <ref><persName>S. Matthew</persName> ch. v. 4</ref></title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܡܐܡܪܐ ܕܥܠ ܦܬܓܡܐ ܕܐܡ̣ܪ ܡܪܢ ܕܛܘܒܝܗܘܢ ܠܐܒ̈ܝܠܐ ܕܗܢܘܢ
                  ܢܬܒܝܐܘܢ</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܫܘܒܚܐ ܠܗ̇ܘ ܒܪܐ ܕܐܠܗܐ̇. ܕܠܐ ܡܬܡܠܠܐ ܒܛܝܠܘܬܗ ܕܥܠܝ̇ܢ. ܘܠܐ ܐܝܬ
                  ܣܟܐ ܠܪܚܡܬܗ ܕܨܐܕܝܢ܇ ܘܠܐ ܡܬܕܪܟܢܘܬܐ ܠܚܘܒܗ ܕܠܘܬܢ.</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b5" n="10">
                <locus from="98b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Discourse showing how a man may be free from Pride,
                  Arrogance and Vainglory</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܕܗܢܐ ܝܚܝܕܝܐ ܡܐܡܪܐ ܕܡܠܦ̣ ܕܐܝܟܢܐ ܢܗܘܐ ܐܢܫ ܕܠܐ ܪܡܘܬܐ
                  ܘܫܘܒܗܪܐ̇. ܘܚܘܬܪܐ ܘܙܘ̈ܥܐ ܕܫܘܥܠܝܐ.</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܗ̇ܘ ܕܒܡܘܟܟܗ ܕܡܪܢ ܚܐܪ݂ ܒܛܝܠܝܢ ܐܢܘܢ ܡܢܗ ܟܠ ܙܘ̈ܥܝܢ ܕܪܡܘܬܐ. ܘܗ̇ܘ
                  ܕܒܚܫܗ ܡܬܒܩܐ̣. ܠܓܡܪ ܚܘܬܪܐ ܒܗ̣ ܠܐ ܫ̇ܪܐ.</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b6" n="11">
                <locus from="105b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Another discourse on the same subject</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܥܠܘܗܝ ܕܫܪܒܐ ܢܦܫܐ</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">: ܕܡܚܒܐ ܠܐܠܗܐ ܣܟܐ ܕܡܕܪܟܢܘܬܐ ܕܟܣ̈ܝܬܐ ܕܪܘܡܐ ܘܥܘܡܩܐ: ܕܗ̈ܘܝ
                  ܘܕܥܬܝܕܢ ܕܢܬܓܡܪ̈ܢ. ܘܕܡܘܬܐ ܕܟܪ̈ܘܒܐ. ܘܚܙܬܐ ܕܣܪ̈ܦܐ. ܘܚܝܪܐ ܕܡ̈ܠܐܟܐ. ܏ܘܫ..</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b7" n="12">
                <locus from="113a"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Letter to <placeName>a convent of <persName>Recluses</persName></placeName>, on the rest of the
                  world from the offences that were in it.</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܐܓܪܬܐ ܕܐܫܬܕܪܬ ܡܢ ܗܢܐ ܝܚܝܕܝܐ ܠܕܝܪܐ ܕܚܒܝ̈ܫܐ ܥܠ ܫܝܢܐ ܕܒܪܝܪܬܐ
                  ܡܢ ܡܟ̈ܫܘܠܐ ܕܗܘ̣ܘ ܒܗ</rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܠܢܟܦ̈ܐ ܘܙܗ̈ܝܐ ܘܩ̈ܕܝܫܐ ܕܒܡܫܝܚܐ: ܗܢܘܢ ܕܚܪܘ ܒܡܘܟܟܐ ܕܡܪܗܘܢ:
                  ܘܠܫܘܬܦܘܬܐ ܕܚܫ̈ܘܗܝ ܒܚܘܒܐ ܓܡܝܪܐ ܐܬܝܐܒܘ: ܕܠܬܫܒܘܚܬܗ ܒܝܘܡܐ ܕܓܠܝܢܗ ܢܫܬܘܘܢ: ܕܡܛܠ ܐܘܝܘܬܗܘܢ
                  ܫܒܝܚܬܐ: ܘܫܪܪܗܘܢ ܡܫܡܠܝܐ ܦܘܪܫܢܐ ܕܫܡ̈ܗܝܗܘܢ ܕܢܥܒܕ ܠܐ ܐܫܟܚܢ: ܐܦܢ ܓܝܪ ܒܡܢܝܢܐ ܣ̈ܓܝܐܝܢ:
                  ܐܠܐ ܚܕ ܐܢܘܢ ܒܚܕ ܫܪܪܐ ܕܐܠܗܐ: ܒܡܪܢ ܕܒܕܡܐ ܕܙܩܝܦܗ ܫܝܢ ܡܐ ܕܒܫܡܝܐ ܘܡܐ ܕܒܐܪܥܐ ܣ̇ܓܝ ܫܠܡ. ܀
                  . ܫܠܡܟܘܢ ܐܚ̈ܝ ܕܒܪܘܫܡܐ ܕܟܬ̈ܝܒܬܐ ܠܘܬܢ ܐܫܬܠܚ܆ ܥܡܗ ܠܟܘܢ ܒܗ ܚܙܝܢ. ܒܗ ܓܝܪ ܒܫܠܡܐ ܫ̇ܡܝܢܐ
                  ܕܫܝܢ ܟܠ ܒܪ̈ܝ̣ܢ ܫܠܡܟܘܢ ܡܙܝܓ. ܏ܘܫ..</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b8" n="13">
                <locus from="121a"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Discourse on the dispensations of God, showing why the
                  good are afflicted, whilst the evil and wicked prosper in this world.</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܡܐܡܪܐ ܕܝܠܗ ܕܝܚܝܕܝܐ ܥܠ ܡܕܒܪ̈ܢܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܕܡܛܠ ܡܢܐ ܛܒ̈ܐ ܡܛܪ̈ܦܝܢ
                  ܘܒ̈ܝܫܐ ܘܥ̈ܘܠܐ ܟܗܝܢܝܢ ܒܥܠܡܐ. </rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܐܠܗܐ ܕܠܐ ܡܬܡܠܠܐ ܝܕܥܬܗ ܠܐ ܟܣܝ ܡܢܢ ܐܪ̈ܙܘܗܝ. ܡܢܗܘܢ ܕܝܢ ܚܦܝ
                  ܘܡܢܗܘܢ ܓܠ̣ܐ. ܕܒܐܝܠܝܢ ܕܚܦܝ ܢܬܗܪ ܒܪܒܘܬܗ ܕܠܐ ܡܬܕܪܟܐ. ܘܒܐܝܠܝܢ ܕܓܠܐ ܢܫܬܘܕܥ ܚܟܡܬܗ ܕܠܐ
                  ܡܬܒܨܝܐ. ܏ܘܫ.</incipit>
              </msItem>
              <msItem xml:id="b9" n="14">
                <locus from="124b"/>
                <author>John the Monk</author>
                <title xml:lang="en">Letter to <persName>a society of his friends</persName>, on the maintenance
                  of Love</title>
                <rubric xml:lang="syr">ܬܘܒ ܐܓܪܬܐ ܕܫܕܪ ܗܢܐ ܝܚܝܕܝܐ ܠܕܝܪܐ ܕܡ̈ܚܒܢܘܗܝ ܥܠ ܩܘܝܡܗ ܕܚܘܒܐ </rubric>
                <incipit xml:lang="syr">ܠܥܡ̈ܝܠܝ ܒܒܥܬܐ ܕܚܘܒܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܡܕܡܝܝ ܠܘܬ ܗ̇ܘ ܢܝܫܐ ܚܝܐ. ܕܪܗܛܐ
                  ܕܕܘܒܪܗܘܢ ܠܘܬܗ ܢܬܪܨܘ̇ܢ ܐܒ̈ܗܝ ܘܐܚ̈ܝ ܡܢ ܐܝܢܐ ܕܐܝܟ ܕܠܒܪܐ ܘܐܚܐ ܡܢܟܘܢ ܒܪܚܡܬܗ ܕܡܫܝܚܐ
                  ܡܬܚܒܒ. ܒܡܪܢ ܕܟܢ̇ܫ ܠܦܗ̈ܝܐ ܠܘܬ ܨܘܒܗ. ܘܒܕܡܗ ܥܒ̣ܕ ܬܪܥܘܬܐ ܒܝܬ ܥܠܡ ܥܝܪ̈ܐ ܥܡ ܥܠܡ ܒܢܝ̈ܢܫܐ
                  ܣ̇ܓܝ ܫܠܡ܀ . ܠܗ̇ܘ ܡ̇ܢ ܕܢܘܪܗ ܒܢ̈ܦܫܬܢ ܐܪܡܝ ܠܗ ܒ̈ܥܝܐ ܗܘܝܢܢ ܕܒܢ ܢܫܠܗܒܗ̇. ܐܝܟܢܐ ܕܠܘܬ
                  ܪܘܡܐ ܕܝܕܥܬܗ ܬܬܥܠܐ. ܘܠܘܬܗ ܢܚܝܪ ܐ̈ܢܝܢ ܠܝܕܥ̈ܬܢ: ܕܒܚܘܪܐ ܕܝܚܝܕܝܘܬܗ ܡܢ ܟܠܡܕܡ ܐܝܟ ܕܡܢ ܠܐ
                  ܡܕܡ ܢܦܝܫ. ܏ܘܫ.</incipit>
              </msItem>
            </msItem>
            <msItem>
              <locus from="126"/>
              <title>The doxology</title>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="codex">
              <supportDesc material="perg">
                <extent>
                  <measure unit="content_pending" quantity="-1"/>
                </extent>
                <foliation/>
                <collation/>
                <condition>
                  <list>
                    <item>
                      <p>Vellum, about 10 3/4 in. by 8 1/2, consisting of 126 leaves, some of which
                        are much stained and slightly torn, especially <locus>foll. 1</locus>, <locus>61</locus>, <locus>62</locus>, <locus>120</locus>, and
                        <locus>126</locus>. The quires, 13 in number, were originally signed with Syriac letters
                        (<foreign xml:lang="syr">ܝܓ - ܐ</foreign>); afterwards with Syriac and Greek letters (<foreign xml:lang="grc">Α-ΙΔ</foreign>); again with
                        Syriac letters (<foreign xml:lang="syr">ܝܓ - ܐ</foreign>) ; and finally once more with Syriac letters from <foreign xml:lang="syr">ܝܒ</foreign>
                        to <foreign xml:lang="syr">ܟܕ</foreign>. Each page is divided into two columns, of from 27 to 31 lines.</p>
                    </item>
                  </list>
                </condition>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <p>Content pending</p>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc hands="1">
              <handNote medium="unknown" xml:id="handNote1" scope="sole" script="syr">
                <desc>This manuscript is written in a fine, regular Estrangěla, and dated <date datingMethod="Seleucid" when-custom="0892">A. Gr. 892</date> (<date calendar="Gregorian" when="0581">A.D. 581</date>).</desc>
              </handNote>
            </handDesc>
            <additions>
              <p/>
              <list>
                <item xml:id="addition1" n="1">
                  <locus from="126a"/>
                  <p>On fol. 126 a, after <ref>the doxology</ref>, there is a long note, which states that this
                    manuscript was written by one <persName>Sergius</persName>, for the <persName>deacon
                      George</persName>, his disciple <persName>Sergius of <placeName>ܥܝܘ</placeName></persName>, and their
                    relative <persName>Thomas</persName>, in <date>the year of the Greeks 892</date>, <date>A.D. 581</date>.</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܢܗܘܐ ܕܘܟܪܢܐ ܛܒܐ ܘܥܘܗܕܢܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ ܘܫܘܒܩܢܐ ܕܚܘ̈ܒܐ ܘܚܘܣܝܐ ܕܚܛܗ̈ܐ ܩܕܡ ܐܠܗܐ ܘܡܫܝܚܗ
                      ܘܪܘܚܗ ܚܝܐ ܘܩܕܝܫܐ ܬܠܝܬܝܘܬܐ ܡܫܒܚܬܐ ܠܡܪܝ ܫܡܫܐ ܓܝܘܪܓܝ ܘܠܐܚܐ ܣܪܓܝܣ ܬܠܡܝܕܗ ܕܡܢ ܥܝܘ
                      ܘܠܡܪܝ ܬܘܡܐ ܒܪ ܐܡܬܗܘܢ ܘܒܪ ܓܢܣܗܘܢ ܕܡܢ ܥܡܠܗ ܘܡܢ ܕܘܥܬܐ ܕܐܦܘ̈ܗܝ ܝܗܒ ܒܘܪܟܬܐ ܘܐܫܬܘܬܦ
                      ܒܣܝܡܬܐ ܗܕܐ ܕܟܬܒܐ ܕܡܪܝ ܝܘܚܢܢ ܝܚܝܕܝܐ ܕܩܢܐܘܗܝ ܐܝܟ ܕܠܒܢܝܢܐ ܘܒܘܝܐܐ ܘܝܘܬܪܢܐ ܕܝܠܗܘܢ
                      ܘܕܐܚ̈ܝܗܘܢ ܪ̈ܘܚܢܐ ܘܕܟܠ ܕܩܪܝܢ ܒܗ: ܕܐܠܗܐ ܡܐ ܕܡܬܓܠܐ ܒܫܘܒܚܗ ܥܡ ܡ̈ܠܐܟܘܗܝ. ܏ܘܫ. ܘܠܗ
                      ܠܡܪܝ ܬܘܡܐ ܢܒܪܟ ܡܪܢ ܦܥܠܗ ܒܙܕܝܩܘܬܐ ܘܢܬܠ ܠܗ ܐܠܗܐ ܝܪ̈ܬܐ ܕܨܒܝܢܗ ܘܢܒܝܐܝܘܗܝ ܥܡ ܒܪܬ
                      ܙܘܓܗ ܐܝܟ ܕܒܝܐ ܠܣܪܐ ܒܐܝܣܚܩ ܘܠܚܢܐ ܒܫܡܘܐܝܠ ܒܨܠܘܬܐ ܕܢܒ̈ܝܐ ܏ܘܫ. ܘܠܣܪܓܝܣ ܕܣܪܛ ܕܘܟܪܢܐ
                      ܗܢܐ ܨܠܘ ܕܢܦܪܣܝܘܗܝ ܡܪܢ ܐܝܟ ܨܒܝܢܗ ܐܡܝܢ. ܐܫܬܠܡ ܕܝܢ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܒܐܝܪܚ ܚܙܝܪܢ ܕܫܢܬ
                      ܬܡܢܐܡܐܐ ܘܬܫ̈ܥܝܢ ܘܬܪܬܝܢ. </quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition2" n="2">
                  <locus from="126"/>
                  <p>Of the next note only the first two lines are in the handwriting of the ancient
                    scribe, and these contain a later alteration. The more recent addition mentions
                    one <persName>Leontius</persName> and <persName>his father</persName>. </p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܘܠܬܠܡ̈ܝܕܘܗܝ ܕܡܪܝ ܬܘܡܐ ܕܐܬܚܦܛܘ ܘ[ܥܡܠܘ ܒܗܠܝܢ ܟܬܒܝ̣ܢ.] ܢܗܘܐ
                      ܠܗܘܢ ܡܪܝܐ ܦܪܘܥܐ ܛܒܐ ܒܨܠܘܬ ܩܕܝ̈ܫܘܗܝ. ܐܡܝܢ ܘܐܡܝܢ. ܘܠܐܚܐ ܠܝܢܛܐ ܘܠܕܝܘܝܣܪ (?) ܐܒܘܗܝ
                      ܟܠ ܕܩܪܐ ܢܨܠܐ ܕܢܬܚܢܢܘܢ ܒܝܘܡ ܕܝܢ̣ܐ ܐܡܝܢ..</quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition3" n="3">
                  <locus from="126b"/>
                  <p>On fol. 126 b there is another note in a somewhat more modern hand, a
                    considerable portion of which has been partially erased. It refers to the
                    presentation of this and some other books to <placeName>the convent of <persName>Mār Mārōn</persName></placeName>, by <persName>the
                    priest Matthew</persName> and <persName>his disciples</persName>.</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܕܘܟܪܢܐ ܛܒܐ ܘܥܘܗܕܢܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ ܢܗܘܐ ܩܕܡ ܐܠܗܐ ܐܒܐ ܐܚܝܕ ܟܠ.
                      ܘܒܪܗ ܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. ܘܪܘܚܗ ܚܝܐ ܘܩܕܝܫܐ. ܠܡܪܝ ܩܫܝܫܐ ܡܬܝ ܕܡܢ ܩܘܠܒ ܩܪܝܬܐ ܐܬܪܐ
                      ܕܨܘܦܢ̈ܝܐ ܕܥ̇ܡܪ ܒܥܘܡܪܐ ܩܕܝܫܐ ܕܛܘܒܢܐ ܡܪܝ ܡܪܘܢ ܘܥܠܝܗܘܢ ܕܬܠܡܝܕܘܗ̈ܝ. ܕܩܢܘ ܠܗܘܢ ܟܬܒܐ
                      ܗܢܐ ܕܡܪܝ ܝܘܚܢܢ ܝܚܝܕܝܐ ܥܡ ܟـ . . . ـܐ ܕܟܬܒ̈ܐ ܚܪ̈ܢܐ ܚܒܪ̈ܘܗܝ. ܐܝܟ ܕܠܝܘܬܪܢܐ
                      ܕܩܢܘܡܗܘܢ. ܏ܘܫ.</quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition4" n="4">
                  <locus from="126b"/>
                  <p>Another note on the same page, also partially effaced, states that the volume
                    was incorporated with the library of <placeName>the convent of <persName>Mār Mārōn</persName></placeName> in <date datingMethod="Seleucid">the year 1056</date>
                    (<date>A.D. 745</date>).</p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܥܠ ܕܝܢ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܠܒܝܬ ܟܬܒ̈ܐ ܕܡܪܝ ܡܪܘܢ ܒܫܢܬ ܐܠܦ ܘܚܡܫܝܢ ܘܫܬ
                      ܒܝ̈ܘܡܝ ܡܪܝ ܪܝܫܕܝܪܐ ܓܝܘܪܓܝ ܕܚܪܒܥܡܖܝܐ (?) ܟܕ ܐܝܬ ܒܝܬ ܟܬܒ̈ܐ ܕܘܛܪܪܐ (<foreign xml:lang="grc">δευτεράριος</foreign>)
                      ܐܬܢܣܝ ܕ . . . ܪܬܐ ܘܡܪܝ ܣܪܓܝܣ ܕܕܠܡ ܘܡܪܝ ܩܘܙܡܐ ܕܡܥܪܬܡܨܪܝܢ ܘܡܪܝ ܙܟܪܝܐ
                      ܕܪܡܬܐ.</quote>
                  </p>
                </item>
                <item>
                  <locus from="1a"/>
                  <p>On fol. 1 a the original note has been erased (with the exception of the first line)</p>
                </item>
                <item xml:id="addition5" n="5">
                  <locus from="1a"/>
                  <p>In place of the <ref>original note on fol. 1 a</ref>, it is now stated there that the manuscript was presented to the
                    <placeName>convent of S. Mary Deipara</placeName> by the monks <persName>Matthew</persName> and
                      <persName>Abraham of <placeName>Tagrīt</placeName></persName>.
                  </p>
                  <p>
                    <quote xml:lang="syr">ܕܘܟܪܢܐ ܛܒ̇ܐ ܘܐܘܗܕܢܐ <foreign xml:lang="en">(sic)</foreign> ܕܙܕܝܩܘܬܐ ܠܡܬܝ ܘܠܐܒܪܗܡ ܐܚ̈ܐ
                      ܕܝܪ̈ܝܐ ܬܓܪ̈ܝܢܬܝܐ ܕܬܐܚܦܛܘ ܘܣܡ ܟܬܒܐ ܗܢܐ ܒܥܕܬܐ ܗܕܐ ܕܒܝܬ ܝܠܕܬ ܐܠܗܐ ܕܣܘܪ̈ܝܝܐ
                      ܕܒܡܕܒܪܐ ܕܐܣܩܛܐ. ܟܠ ܕܩܪܐ ܒܗ ܢܨ̇ܠܐ ܥܠܝܗܘܢ ܕܢܬܚܢܘܢ ܒܝܬ ܕܝܢܐ ܏ܘܫ.</quote>
                  </p>
                </item>
                <item xml:id="addition6" n="6">
                  <locus from="1a"/>
                  <p>Underneath <ref>this note</ref> stands one of the usual anathemas, written in a current hand of
                    <date>the ixth or xth century</date>.</p>
                </item>
              </list>
            </additions>
            <bindingDesc>
              <p>Content pending</p>
            </bindingDesc>
            <sealDesc>
              <p>Content pending</p>
            </sealDesc>
            <accMat/>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate when="0581">581 AD</origDate>
              <origDate when-custom="0892" datingMethod="Seleucid">The year of the Greeks 892</origDate>
              <origPlace/>
            </origin>
            <provenance/>
            <acquisition/>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>Manuscript description based on<bibl>
                    <ref target="#Wright">Wright's
                      Catalogue</ref>
                  </bibl>. abbreviated by the Syriaca.org editors.</source>
              </recordHist>
              <note/>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl xml:id="Wright">
                <author>William Wright</author>
                <title xml:lang="en">Catalogue of Syriac Manuscripts in the British Museum Acquired
                  since the Year 1838</title>
                <pubPlace>London</pubPlace>
                <date>1870</date>
                <ptr target="http://syriaca.org/bibl/8"/>
                <citedRange unit="entry">DLXXII</citedRange>
                <citedRange unit="pp">2:450-454</citedRange>
              </bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <interpretation>
          <p>Description is based on Wright's Catalogue without consultation of physical
            manuscripts. Foliation is approximate. Wright often does not indicate ending folia so
            those have been assumed based on beginning folia.</p>
          <p>Scribal notes which could not be more clearly classified based on Wright's descriptions
            have been identified as &lt;addition&gt;s whether they occur in the margins or the body
            of the manuscript.</p>
          <p>In general, we have classified as an &lt;msItem&gt; as much of the manuscript contents
            as possible, including tables of contents and indices.</p>
        </interpretation>
      </editorialDecl>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="Wright-BL-Taxonomy">
          <bibl>
            <ref target="#Wright"/>
            <ptr target="http://syriaca.org/documentation/Wright-BL-Taxonomy.html"/>
          </bibl>
          <category xml:id="biblical-manuscripts">
            <category xml:id="bible-ot">
              <catDesc>Old Testament</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-nt">
              <catDesc>New Testament</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-apocrypha">
              <catDesc>Apocrypha</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="bible-punctuation">
              <catDesc>Punctuation</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="service-books">
            <category xml:id="psalter">
              <catDesc>Psalters</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="lectionaries">
              <catDesc>Lectionaries</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="missals">
              <catDesc>Missals</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sacerdotals">
              <catDesc>Sacerdotals</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="choral">
              <catDesc>Choral Books</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="hymns">
              <catDesc>Hymns</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="prayers">
              <catDesc>Prayers</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="funerals">
              <catDesc>Funeral Services</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="theology">
            <category xml:id="theo-single">
              <catDesc>Individual Authors</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-collected">
              <catDesc>Collected Authors</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-catenae">
              <catDesc>Catenae Patrum and Demonstrations against Heresies</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-anonymous">
              <catDesc>Anonymous Works</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="theo-council">
              <catDesc>Councils of the Church and Ecclesioastical Canons</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="wright-history">
            <category xml:id="history">
              <catDesc>History</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="lives">
            <category xml:id="lives-collect">
              <catDesc>Collected Lives</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="lives-single">
              <catDesc>Single Lives</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="scientific-lit">
            <category xml:id="sci-logic">
              <catDesc>Logic and Rhetoric</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-grammar">
              <catDesc>Grammar and Lexicography</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-ethics">
              <catDesc>Ethics</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-medicine">
              <catDesc>Medicine</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-agriculture">
              <catDesc>Agriculture</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-chemistry">
              <catDesc>Chemistry</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="sci-natural-history">
              <catDesc>Natural History</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="wright-fly-leaves">
            <category xml:id="fly-leaves">
              <catDesc>Fly Leaves</catDesc>
            </category>
          </category>
          <category xml:id="appendices">
            <category xml:id="appendix-a">
              <catDesc>Appendix A</catDesc>
            </category>
            <category xml:id="appendix-b">
              <catDesc>Appendix B</catDesc>
            </category>
          </category>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="syr">Unvocalized Syriac of any variety or period</language>
        <language ident="syr-Syre">Syriac in Estrangela</language>
        <language ident="syr-Syrj">Vocalized West Syriac</language>
        <language ident="syr-Syrn">Vocalized East Syriac</language>
        <language ident="syr-x-syrm">Melkite Syriac</language>
        <language ident="syr-x-syrp">Palestinian Syriac</language>
        <language ident="ar-Syrc">Unvocalized or Undetermined Arabic Garshuni</language>
        <language ident="ar-Syrj">Arabic Garshuni in Vocalized West Syriac Script</language>
        <language ident="ar-Syrn">Arabic Garshuni in Vocalized East Syriac Script</language>
        <language ident="en">English</language>
        <language ident="ar">Arabic</language>
        <language ident="fr">French</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="grc">Ancient Greek</language>
        <language ident="cop">Coptic</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="#Wright-BL-Taxonomy">
          <list>
            <item>
              <ref target="#theo-single"/>
            </item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#srophe-util" when="2021-08-17-04:00">CHANGED: deleted empty elements and attributes</change>
      <change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#srophe-util" when="2021-08-17-04:00">CHANGED: Added project metadata; metadata from Wright Decoder; msItem, handDesc, and additions enumeration; Wright Taxonomy designation</change>
      <change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#rbrasoveanu">Initial TEI encoding.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <formula>Content pending</formula>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <bibl>Content pending</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>