<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="a">Zum theologischen Menschenbild Babais d. Gr. nach seinem noch unveröffentlichten Kommentar zu den beiden Sermones des Mönches Markus über “das geistige Gesetz”</title><title level="j">Oriens Christianus</title><sponsor>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</sponsor><funder>The National Endowment for the Humanities</funder><funder>The International Balzan Prize Foundation</funder><editor role="general" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor><editor role="creator" ref="https://www.zotero.org/cbsc_admin">cbsc_admin</editor><respStmt><resp>Record added to Zotero by</resp><name ref="https://www.zotero.org/cbsc_admin">cbsc_admin</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</authority><idno type="URI">http://syriaca.org/cbss/8ZDY2WHN/tei</idno><availability>
        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
            <p>Distributed under a Creative Commons Attribution 3.0 Unported License.</p>
        </licence>
    </availability><date>2024-08-07-04:00</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#autogenerated" when="2024-08-07-04:00">CREATED: This bibl record was autogenerated from a Zotero record.</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><biblStruct><analytic><author><forename>Paul</forename><surname>Krüger</surname></author><title level="a">Zum theologischen Menschenbild Babais d. Gr. nach seinem noch unveröffentlichten Kommentar zu den beiden Sermones des Mönches Markus über “das geistige Gesetz”</title><idno type="URI">http://syriaca.org/cbss/8ZDY2WHN</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/a_comprehensive_bibliography_on_syriac_studies/items/8ZDY2WHN</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/4861694/items/8ZDY2WHN</idno></analytic><monogr><title level="j">Oriens Christianus</title><biblScope unit="vol">44</biblScope><imprint><date>1960</date></imprint><biblScope unit="pp">46-74</biblScope></monogr><note type="abstract">"Das letztgenannte Werk, der Markuskommentar, soll im folgenden dem Inhalte nach der Forschung bekanntgemacht werden. Der Inhalt dieses Kommentar ist im wesentlichen anthropologisch ausgerichtet. Deshalb stellen wir seine Wiedergabe unter diesen Gesichtspunkt. Wir bedienen uns dabei der rein descriptiven Methode, wobei wir zur Ergänzung, zur Vertiefung und zum besseren Verständnis die beiden bereits edierten Werke Babais, den Kommentar zu Evagrius Ponticus mit dem Zusatzkommentar der 60 Kapitel und den Liber de unione, herangezogen haben. Bei der hier durchgeführten theologischen Sachvergleichung hat sich herausgestellt, daß die beiden genannten Werke und der Markuskommentar nur einem Verfasser, eben Babai, zugeschrieben werden können. Zuvor noch einiges über die handschriftliche Überlieferung des Markuskommentars, den Verfasser der Grundschrift, d. h. der beiden Sermones, über Zeit, Zweck und Veranlassung des Kommentars. Leider ist die handschriftliche Überlieferung in einem sehr schlechten Zustande. Der Markuskommentar ist uns erhalten in einer einzigen Handschrift in London, und zwar in Br M add 17 270 (wohl 9. Jh.), die ausschließlich den Kommentar enthält. Von den 42 Blättern ist kaum eines leserlich, eine ganze Reihe bieten nur verstümmelte Sätze. Bei einer Ausgabe des syrischen Textes müßte man sich schon auf einige Textstücke beschränken. Die Verfasserschaft Babais steht außer Diskussion. Wir sind nun in der Lage, in unserem Zusammenhang einiges Neue beizutragen zum literarischen Schaffen und zum Lebensbild des Mönches Markus, des Verfassers der beiden Sermones." (pp. 46-47)</note></biblStruct><bibl type="formatted" subtype="bibliography" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition">
  Krüger, Paul. “Zum Theologischen Menschenbild Babais d. Gr. Nach Seinem Noch Unveröffentlichten Kommentar Zu Den Beiden Sermones Des Mönches Markus Über ‘Das Geistige Gesetz.’” <title level="m">Oriens Christianus</title> 44 (1960): 46–74.
</bibl><bibl type="formatted" subtype="coins" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition"><ptr target="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rft.genre=article&amp;amp;rft.atitle=Zum%20theologischen%20Menschenbild%20Babais%20d.%20Gr.%20nach%20seinem%20noch%20unver%C3%B6ffentlichten%20Kommentar%20zu%20den%20beiden%20Sermones%20des%20M%C3%B6nches%20Markus%20%C3%BCber%20%E2%80%9Cdas%20geistige%20Gesetz%E2%80%9D&amp;amp;rft.jtitle=Oriens%20Christianus&amp;amp;rft.volume=44&amp;amp;rft.aufirst=Paul&amp;amp;rft.aulast=Kr%C3%BCger&amp;amp;rft.au=Paul%20Kr%C3%BCger&amp;amp;rft.date=1960&amp;amp;rft.pages=46-74&amp;amp;rft.spage=46&amp;amp;rft.epage=74"/></bibl><bibl type="formatted" subtype="citation" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition">Paul Krüger, <title level="a">Zum Theologischen Menschenbild Babais d. Gr. Nach Seinem Noch Unveröffentlichten Kommentar Zu Den Beiden Sermones Des Mönches Markus Über ‘Das Geistige Gesetz,’</title> <title level="m">Oriens Christianus</title> 44 (1960): 46–74.</bibl><listRelation/></body></text></TEI>