<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/terms/"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="a">Una traccia di attività teologica presso i maroniti nei primi anni del dodicesimo secolo: Tommaso di Kafartab</title><title>Patrimonio culturale arabo cristiano 11</title><sponsor>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</sponsor><funder>The National Endowment for the Humanities</funder><funder>The International Balzan Prize Foundation</funder><editor role="general" ref="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#dmichelson">David A. Michelson</editor><editor role="creator" ref="https://www.zotero.org/cbsc_admin">cbsc_admin</editor><respStmt><resp>Record added to Zotero by</resp><name ref="https://www.zotero.org/cbsc_admin">cbsc_admin</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><authority>Syriaca.org: The Syriac Reference Portal</authority><idno type="URI">http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI/tei</idno><availability>
        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">
            <p>Distributed under a Creative Commons Attribution 3.0 Unported License.</p>
        </licence>
    </availability><date>2024-06-18-04:00</date></publicationStmt><sourceDesc><p>Born digital.</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><change who="http://syriaca.org/documentation/editors.xml#autogenerated" when="2024-06-18-04:00">CREATED: This bibl record was autogenerated from a Zotero record.</change></revisionDesc></teiHeader><text><body><biblStruct type="bookSection"><analytic><author><forename>Miriam</forename><surname>de Ghantuz Cubbe</surname></author><title level="a">Una traccia di attività teologica presso i maroniti nei primi anni del dodicesimo secolo: Tommaso di Kafartab</title><idno type="URI">http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/a_comprehensive_bibliography_on_syriac_studies/items/YCL4T4DI</idno><idno type="URI">https://www.zotero.org/groups/4861694/items/YCL4T4DI</idno></analytic><monogr><editor><forename>Davide</forename><surname>Righi</surname></editor><title level="m">La letteratura arabo-cristiana e le scienze nel periodo abbaside (750-1250). Atti del 2&lt;sup&gt;o&lt;/sup&gt; Convegno di studi arabo-cristiani, Roma, 9-10 marzo 2007</title><imprint><pubPlace>Torino</pubPlace><publisher>Silvio Zamorani</publisher><date>2009</date></imprint><biblScope unit="pp">317-323</biblScope></monogr><series><title>Patrimonio culturale arabo cristiano 11</title></series><note type="abstract">Il vescovo maronita Tommaso di Kafartab visse in una zona periferica e provinciale, lontano dai centri importanti della vita culturale e politica della capitale del califfato. Dalla comunità maronita, per il periodo abbaside, non ci è pervenuta alcun’altra opera letteraria all’infuori del suo «Trattato dei Dieci Capitoli»; in questo senso, e a ragione, si può parlare di “traccia” di attività teologica.
Redatto a seguito di una polemica svoltasi a partire dal 1089 d.C. fra lo stesso Tommaso e il Patriarca melchita di Antiochia, Giovanni, il trattato è da collocare fra l’ultimo decennio dell’xi ed i primissimi anni del xii secolo.
Ha contenuti di carattere teologico: la difesa della dottrina dell’unica volontà di Cristo (Monotelismo). Per la storia dei Maroniti il suo interesse è evidente in quanto si tratta dell’unica opera maronita medioevale pervenutaci. Ma qual è l’importanza di Tommaso di Kafartab nel quadro della storia della letteratura araba cristiana?
Egli è un testimone dell’esistenza di un’attività intellettuale, da parte di Cristiani che si esprimevano in lingua araba, fin nelle zone più periferiche e provinciali del califfato abbaside; zone periferiche, ma comunque centri intellettuali e politici non secondari.
Piuttosto che verso il mondo musulmano Tommaso, «un Siriaco del popolo della Siria», appare, così, vòlto verso un mondo bizantino ancora tanto vicino.
Le recenti scoperte di testi polemici in difesa della dottrina monotelita, di probabile provenienza maronita, risalenti al vii-viii secolo, redatti in lingua siriaca, e di cui si ritrovano echi nel trattato di Tommaso, ci mostrano questo autore come l’erede di una tradizione preesistente espressa in lingua siriaca, e che egli, fra i primi, trasferì in arabo.
Quest’ultima osservazione ci permette di formulare una valutazione a proposito della presenza di Tommaso fra gli scrittori arabo-cristiani del periodo abbaside: autore periferico e quasi estraneo, lo sguardo vòlto lontano, ha scelto di scrivere in lingua araba e di trasferire in lingua araba gli elementi di un patrimonio anteriormente nato e cresciuto in ambito siriaco. Ciò che è, in fin dei conti, il segno di un’appartenenza, o forse, di una semi-appartenenza, nel quadro di quella realtà composita e contrastata che è, in fondo, quella di tutti i Cristiani di lingua araba.</note></biblStruct><bibl type="formatted" subtype="bibliography" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition">
  Ghantuz Cubbe, Miriam de. “Una Traccia Di Attività Teologica Presso i Maroniti Nei Primi Anni Del Dodicesimo Secolo: Tommaso Di Kafartab.” In <title level="m">La Letteratura Arabo-Cristiana e Le Scienze Nel Periodo Abbaside (750-1250). Atti Del 2o Convegno Di Studi Arabo-Cristiani, Roma, 9-10 Marzo 2007</title>, edited by Davide Righi, 317–23. Patrimonio Culturale Arabo Cristiano 11. Torino: Silvio Zamorani, 2009.
</bibl><bibl type="formatted" subtype="coins" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition"><ptr target="url_ver=Z39.88-2004&amp;amp;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fzotero.org%3A2&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rft.genre=bookitem&amp;amp;rft.atitle=Una%20traccia%20di%20attivit%C3%A0%20teologica%20presso%20i%20maroniti%20nei%20primi%20anni%20del%20dodicesimo%20secolo%3A%20Tommaso%20di%20Kafartab&amp;amp;rft.btitle=La%20letteratura%20arabo-cristiana%20e%20le%20scienze%20nel%20periodo%20abbaside%20(750-1250).%20Atti%20del%202%3Csup%3Eo%3C%2Fsup%3E%20Convegno%20di%20studi%20arabo-cristiani%2C%20Roma%2C%209-10%20marzo%202007&amp;amp;rft.place=Torino&amp;amp;rft.publisher=Silvio%20Zamorani&amp;amp;rft.series=Patrimonio%20culturale%20arabo%20cristiano%2011&amp;amp;rft.aufirst=Miriam&amp;amp;rft.aulast=de%20Ghantuz%20Cubbe&amp;amp;rft.au=Miriam%20de%20Ghantuz%20Cubbe&amp;amp;rft.au=Davide%20Righi&amp;amp;rft.date=2009&amp;amp;rft.pages=317-323&amp;amp;rft.spage=317&amp;amp;rft.epage=323"/></bibl><bibl type="formatted" subtype="citation" resp="https://www.zotero.org/styles/chicago-note-bibliography-17th-edition">Miriam de Ghantuz Cubbe, <title level="a">Una Traccia Di Attività Teologica Presso i Maroniti Nei Primi Anni Del Dodicesimo Secolo: Tommaso Di Kafartab,</title> in <title level="m">La Letteratura Arabo-Cristiana e Le Scienze Nel Periodo Abbaside (750-1250). Atti Del 2o Convegno Di Studi Arabo-Cristiani, Roma, 9-10 Marzo 2007</title>, ed. Davide Righi, Patrimonio Culturale Arabo Cristiano 11 (Torino: Silvio Zamorani, 2009), 317–23.</bibl><listRelation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>Arab Christians</desc></relation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>Maronites</desc></relation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>Thomas of Kfartab</desc></relation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>VII-XVIII CE</desc></relation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>XII CE</desc></relation><relation active="http://syriaca.org/bibl/YCL4T4DI" type="subject" ref="dc:subject"><desc>theology</desc></relation></listRelation></body></text></TEI>